{"config":{"lang":["en"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Sentinela 2024.1","text":"<p>Este \u00e9 o reposit\u00f3rio de documenta\u00e7\u00e3o do projeto Sentinela realizado pelos alunos das disciplinas de EPS e MDS para o SINDPOL-DF no primeiro semestre de 2024. </p>"},{"location":"#repositorios-do-projeto","title":"Reposit\u00f3rios do projeto","text":"<ul> <li>Documenta\u00e7\u00e3o</li> <li>Frontend</li> <li>Backend-Usu\u00e1rios</li> <li>Backend-Benef\u00edcios</li> <li>Backend-Financeiro</li> </ul>"},{"location":"#integrantes-do-time","title":"Integrantes do time","text":""},{"location":"#eps","title":"EPS","text":"Nome Matr\u00edcula Usu\u00e1rio Github Sara Campos 170045269 @saracampss Alvaro Gouvea 180012002 @algouvea Ingrid Carvalho 190029731 @ingridscarvalho Victor Yukio 180068229 @yukioz"},{"location":"#mds","title":"MDS","text":"Nome Matr\u00edcula Usu\u00e1rio Github Anna Brand\u00e3o 222006534 @annacbrandao Diogo Barboza 222006660 @Diogo-Barboza Davi Mesquita 222006650 @davimesquit Davi Nobre 211062929 @jagaima Guilherme Storch 211030765 @storch7 Milena Rocha 222022000 @milenafrocha Jo\u00e3o Victor Nobre 202017423 @Gam13 Jos\u00e9 Eduardo 221008202 @jevprado"},{"location":"#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 26/03/24 Sara Campos Corre\u00e7\u00f5es 28/03/24 Sara Campos Atualiza\u00e7\u00e3o dos reposit\u00f3rios do projeto 18/07/24 Sara Campos"},{"location":"conclusao/","title":"Conclus\u00e3o do projeto","text":""},{"location":"conclusao/#pessoas","title":"Pessoas","text":"<p>O gerenciamento de pessoas pode ser observado na aba Alinhamento desta Wiki, onde tem-se os canais que foram utilizados, dojos realizados e informa\u00e7\u00f5es sobre disponibilidade e evolu\u00e7\u00e3o de conhecimento dos estudantes.</p> <p>Os canais de comunica\u00e7\u00e3o foram considerados satisfat\u00f3rios, visto que, auxiliaram devidamente as atividades executadas na disciplina. Os treinamentos/dojos planejados foram todos realizados em tempo h\u00e1bil para que os MDS fossem capacitados e pudessem contribuir no projeto.</p> <p>Quanto \u00e0 disponibilidade dos membros, antes do per\u00edodo de greve havia bastante dificuldade de encontrar hor\u00e1rios em que um qu\u00f3rum m\u00ednimo de pessoas estivesse dispon\u00edvel. No entanto, ap\u00f3s o per\u00edodo de greve, como algumas mat\u00e9rias foram finalizadas, os integrantes ficaram com mais hor\u00e1rios livres. Assim, foram atualizados os dados na planilha e essa melhoria refletiu na \u00f3tima comunica\u00e7\u00e3o da equipe, que permitiu realizar todos os rituais com participa\u00e7\u00e3o significativa e reuni\u00f5es extraordin\u00e1rias conforme necess\u00e1rio.</p> <p>Por fim, o quadro de conhecimento foi criado conforme os conhecimentos iniciais dos estudantes e atualizado a cada sprint realizada. \u00c9 poss\u00edvel observar que o mapa de calor evolui de majoritariamente composto por cores quentes para majoritariamente composto por cores frias, o que representa uma not\u00e1vel e satisfat\u00f3ria curva de conhecimento de todos do time.</p>"},{"location":"conclusao/#escopo-custo-e-tempo","title":"Escopo, custo e tempo","text":"<p>O escopo definido para esse projeto comportava todas as hist\u00f3rias do MVP e suas poss\u00edveis melhorias e corre\u00e7\u00f5es. Inicialmente, o cronograma previa a entrega de todas as US do MVP na Release do dia 26/08, entretanto, finaliza-se o tempo estipulado da disciplina com o escopo do MVP apenas parcialmente finalizado. Das 16 hist\u00f3rias instanciadas no Backlog (15 planejadas e 1 adicionada), foi poss\u00edvel entregar 14, al\u00e9m de 2 melhorias.</p> <p>Quanto ao custo, \u00e9 poss\u00edvel observar por meio dos documentos de Custo e Agile EVM que, com a varia\u00e7\u00e3o do escopo no tempo definido pelo cronograma, o valor agregado acabou n\u00e3o alcan\u00e7ando o valor planejado.</p>"},{"location":"conclusao/#risco","title":"Risco","text":"<p>Os riscos do projeto foram monitorados a cada semana, de forma que, \u00e9 poss\u00edvel observar no comportamento do gr\u00e1fico de riscos ao longo do projeto que foi realizado um bom gerenciamento.</p> <p>Boa parte dos riscos identificados foram eliminados ou mitigados, possibilitando uma entrega de qualidade e com grande volume de funcionalidades.</p>"},{"location":"conclusao/#qualidade","title":"Qualidade","text":"<p>O projeto conta com m\u00e9tricas consideradas pelo time como razoavelmente boas. As medidas que n\u00e3o passam pelos valores de refer\u00eancia em alguns reposit\u00f3rios s\u00e3o cobertura, seguran\u00e7a e duplica\u00e7\u00f5es.</p> <p>A cobertura alcan\u00e7ada, no entanto, \u00e9 &gt;80% no backend de Financeiro (considerado pelo time como o que mais precisa dessa confiabilidade) e &gt;78% nos backends de Benef\u00edcios e Usu\u00e1rios e no frontend. O time considera essas medidas adequadas ao projeto.</p> <p>Quanto \u00e0 seguran\u00e7a, apenas um reposit\u00f3rio falha nesse quesito, o backend de Benef\u00edcios. Este foi o reposit\u00f3rio menos abordado no escopo definido para este semestre, no qual apenas uma US foi desenvolvida, o que indica que ainda h\u00e1 bastante espa\u00e7o para melhorias em trabalhos futuros.</p> <p>Por fim, as duplica\u00e7\u00f5es s\u00e3o 0% em todos os backends, mas o frontend alcan\u00e7a um valor &gt;5%. Isto se d\u00e1, provavelmente, pela falha do time em componentizar e modularizar adequadamente o c\u00f3digo fonte. Essa \u00e9 uma melhoria que pode ser executada futuramente com uma simples revis\u00e3o e refatoramento de partes do c\u00f3digo que apresentem duplica\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"conclusao/#consideracoes-finais","title":"Considera\u00e7\u00f5es finais","text":""},{"location":"conclusao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 08/09/24 Ingrid Carvalho e Sara Campos"},{"location":"alinhamento/canais/","title":"Canais de comunica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para manter o time alinhado foram escolhidos alguns canais de comunica\u00e7\u00e3o para reuni\u00f5es, discuss\u00f5es r\u00e1pidas, organiza\u00e7\u00e3o de atividades e gerenciamento do projeto. </p>"},{"location":"alinhamento/canais/#plataformas-escolhidas","title":"Plataformas escolhidas","text":"<ul> <li> <p> Telegram: usado para comunica\u00e7\u00e3o r\u00e1pida da equipe e passagem de informa\u00e7\u00f5es rotineiras.</p> </li> <li> <p> Microsoft Teams: usado para reuni\u00f5es com cliente, bem como para realizar e gravar treinamentos realizados com os MDS (DOJO). </p> </li> <li> <p> Zenhub: usado para criar e compartilhar o quadro kanban da equipe. </p> </li> <li> <p> Discord: usado para pareamentos e reuni\u00f5es do time que n\u00e3o precisam ser gravadas. </p> </li> <li> <p> Github: usado para reposit\u00f3rios de documenta\u00e7\u00e3o e issues assim como reposit\u00f3rios de c\u00f3digo fonte. </p> </li> <li> <p> Google Drive: usado para salvar e compartilhar arquivos.</p> </li> </ul>"},{"location":"alinhamento/canais/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 27/03/24 Sara Campos"},{"location":"alinhamento/disponibilidade/","title":"Quadro de disponibilidade","text":"<p>Para facilitar o agendamento de reuni\u00f5es do time foi criada uma planilha de disponibilidade. Cada um preencheu a planilha com hor\u00e1rios em que os integrantes estavam livres e os hor\u00e1rios dispon\u00edveis com agendamento pr\u00e9vio, por\u00e9m com a quantidade de pessoas na equipe foi dif\u00edcil encontrar hor\u00e1rios em que todos estivessem livres. Dessa forma, foi definido um qu\u00f3rum m\u00ednimo de reuni\u00e3o de 8 pessoas (garantindo um m\u00ednimo de metade dos MDS presentes).</p>"},{"location":"alinhamento/disponibilidade/#horarios-de-reunioes","title":"Hor\u00e1rios de reuni\u00f5es","text":"Reuni\u00e3o Hor\u00e1rio Modelo Reuni\u00e3o com cliente Toda segunda \u00e0s 20h Remoto Dojo Esporadicamente conforme agendamento Remoto/Presencial"},{"location":"alinhamento/disponibilidade/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 27/03/24 Sara Campos Corre\u00e7\u00f5es 28/03/24 Sara Campos Atualiza\u00e7\u00e3o 03/08/24 Sara Campos"},{"location":"alinhamento/dojos/","title":"Dojo","text":"<p>Os dojos s\u00e3o treinamentos realizados pelos EPS para contribuir com a evolu\u00e7\u00e3o do conhecimento t\u00e9cnico dos MDS ao longo da disciplina. Conforme as tecnologias usadas neste projeto e a demanda de treinamento, os dojos devem ser agendados. Abaixo segue a lista de treinamentos j\u00e1 realizados pela equipe. Nas issues do nosso Github podem ser encontrados mais detalhes sobre cada um dos dojos.</p> T\u00f3pico Data Hor\u00e1rio Respons\u00e1vel Modelo Git 27/03/24 21h Victor Yukio Remoto Scrum + Kanban 04/04/24 13h Sara Campos Presencial + Remoto HTML + CSS + Material UI + Princ\u00edpios de ReactJS 06/04/24 15h Victor Yukio Remoto Frontend Vite.js 11/07/24 20h Sara Campos, Ingrid Carvalho e Victor Yukio Remoto Backend Node Express 16/07/24 20h Victor Yukio Remoto Figma 20/07/24 9h Sara Campos Remoto Testes unit\u00e1rios com Vitest e Jest 14/08/24 20h30 Sara Campos e Victor Yukio Remoto"},{"location":"alinhamento/dojos/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 27/03/24 Sara Campos Atualiza\u00e7\u00e3o 05/04/24 Sara Campos Atualiza\u00e7\u00e3o 06/04/24 Sara Campos Atualiza\u00e7\u00e3o 18/07/24 Sara Campos Atualiza\u00e7\u00e3o 20/07/24 Sara Campos Atualiza\u00e7\u00e3o 16/08/24 Sara Campos"},{"location":"alinhamento/heatmap/","title":"Quadro de conhecimento","text":"<p>Para entender de onde cada integrante est\u00e1 partindo em termos de conhecimento sobre as tecnologias usadas e monitorar a evolu\u00e7\u00e3o de cada um ao longo da disciplina foi criado um quadro de conhecimento. A equipe preencheu o quadro conforme uma autoavalia\u00e7\u00e3o do seu n\u00edvel de conhecimento t\u00e9cnico. Esse quadro ajuda a avaliar demanda de dojos para os MDS, assim como ajuda a formar bons pareamentos conforme as habilidades de cada pessoa do time.</p>"},{"location":"alinhamento/heatmap/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 27/03/24 Sara Campos Atualiza\u00e7\u00e3o 03/08/24 Sara Campos"},{"location":"gestao/arquitetura/","title":"Arquitetura de Software","text":""},{"location":"gestao/arquitetura/#visao-geral","title":"Vis\u00e3o Geral","text":"<p>A arquitetura deste sistema \u00e9 composta por uma interface central que se comunica com tr\u00eas microsservi\u00e7os distintos: Usu\u00e1rios, Financeiro e Benef\u00edcios.</p> <p>Os microsservi\u00e7os s\u00e3o respons\u00e1veis por \u00e1reas funcionais espec\u00edficas e se comunicam de forma ass\u00edncrona e segura atrav\u00e9s de APIs. Cada microsservi\u00e7o exp\u00f5e uma interface de API que permite que a interface central e os outros microsservi\u00e7os realizem opera\u00e7\u00f5es conforme necess\u00e1rio.</p> <p>A separa\u00e7\u00e3o dos microsservi\u00e7os e seus bancos de dados permite a escalabilidade independente de cada componente. Altera\u00e7\u00f5es e manuten\u00e7\u00f5es em um microsservi\u00e7o n\u00e3o afetam diretamente os outros, promovendo uma arquitetura facilmente adapt\u00e1vel a mudan\u00e7as.</p>"},{"location":"gestao/arquitetura/#componentes-da-arquitetura","title":"Componentes da Arquitetura","text":""},{"location":"gestao/arquitetura/#1-interface","title":"1. Interface","text":"<p>A interface atua como o ponto de entrada para os usu\u00e1rios e sistemas externos, permitindo a intera\u00e7\u00e3o com o sistema de forma integrada. Esta camada \u00e9 respons\u00e1vel por:</p> <ul> <li>Recep\u00e7\u00e3o de Requisi\u00e7\u00f5es: Captura e valida as requisi\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios ou sistemas externos.</li> <li>Autentica\u00e7\u00e3o e Autoriza\u00e7\u00e3o: Garante que as requisi\u00e7\u00f5es sejam realizadas por usu\u00e1rios autorizados e autenticados.</li> <li>Orquestra\u00e7\u00e3o de Requisi\u00e7\u00f5es: Coordena as intera\u00e7\u00f5es entre os microsservi\u00e7os, garantindo que as respostas sejam consolidadas e apresentadas ao usu\u00e1rio final de forma coesa.</li> </ul>"},{"location":"gestao/arquitetura/#2-microsservico-de-usuarios","title":"2. Microsservi\u00e7o de Usu\u00e1rios","text":"<p>O microsservi\u00e7o de Usu\u00e1rios gerencia todas as opera\u00e7\u00f5es relacionadas aos usu\u00e1rios do sistema.</p> <p>Banco de Dados do Usu\u00e1rios: O banco de dados associado a este microsservi\u00e7o armazena informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre cada usu\u00e1rio</p>"},{"location":"gestao/arquitetura/#3-microsservico-financeiro","title":"3. Microsservi\u00e7o Financeiro","text":"<p>O microsservi\u00e7o Financeiro \u00e9 respons\u00e1vel por gerenciar todas as transa\u00e7\u00f5es e opera\u00e7\u00f5es financeiras. Banco de Dados do Financeiro: O banco de dados deste microsservi\u00e7o armazena dados relacionados a fornecedores, contas e hist\u00f3ricos financeiros.</p>"},{"location":"gestao/arquitetura/#4-microsservico-de-beneficios","title":"4. Microsservi\u00e7o de Benef\u00edcios","text":"<p>O microsservi\u00e7o de Benef\u00edcios cuida da administra\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios/conv\u00eanios oferecidos aos sindicalizados. Banco de Dados de Benef\u00edcios: O banco de dados deste microsservi\u00e7o armazena informa\u00e7\u00f5es sobre os benef\u00edcios dispon\u00edveis.</p>"},{"location":"gestao/arquitetura/#tecnologias","title":"Tecnologias","text":""},{"location":"gestao/arquitetura/#1-reactvitejs","title":"1. React/ViteJS","text":"<p>React \u00e9 a principal biblioteca utilizada no frontend deste projeto, focada na constru\u00e7\u00e3o de interfaces de usu\u00e1rio reativas e componentizadas. Com sua abordagem baseada em componentes, o React permite um desenvolvimento modular, facilitando a reutiliza\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo e a manuten\u00e7\u00e3o do sistema. A escolha de ViteJS como o build tool agiliza o processo de desenvolvimento, fornecendo uma experi\u00eancia de desenvolvimento mais r\u00e1pida e eficiente, com suporte nativo a ESModules e hot module replacement (HMR). Juntos, React e ViteJS proporcionam uma interface de usu\u00e1rio moderna, din\u00e2mica e altamente responsiva.</p>"},{"location":"gestao/arquitetura/#2-nodejs","title":"2. Node.js","text":"<p>Node.js \u00e9 utilizado no projeto como o ambiente de execu\u00e7\u00e3o para o backend, gra\u00e7as ao seu modelo de execu\u00e7\u00e3o ass\u00edncrono e n\u00e3o bloqueante. Essa caracter\u00edstica \u00e9 essencial para lidar com um grande n\u00famero de requisi\u00e7\u00f5es simult\u00e2neas, tornando-o ideal para a constru\u00e7\u00e3o de APIs r\u00e1pidas e escal\u00e1veis. Al\u00e9m disso, Node.js \u00e9 multiplataforma e possui uma vasta biblioteca de pacotes NPM, que facilita a integra\u00e7\u00e3o de funcionalidades adicionais no backend, promovendo agilidade no desenvolvimento e flexibilidade na escolha de tecnologias.</p>"},{"location":"gestao/arquitetura/#3-express","title":"3. Express","text":"<p>Express \u00e9 o framework Node.js escolhido para estruturar as APIs do backend, fornecendo uma camada leve e flex\u00edvel para o desenvolvimento de rotas e middleware. Sua simplicidade e desempenho eficiente permitem a cria\u00e7\u00e3o de APIs RESTful de maneira r\u00e1pida, sem sacrificar a robustez. Atrav\u00e9s do uso de middlewares, o Express facilita o gerenciamento de requisi\u00e7\u00f5es, tratamento de erros, autentica\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o com servi\u00e7os externos, assegurando uma comunica\u00e7\u00e3o eficaz entre o frontend e o banco de dados, bem como entre diferentes microsservi\u00e7os.</p>"},{"location":"gestao/arquitetura/#4-mongodb","title":"4. MongoDB","text":"<p>MongoDB \u00e9 empregado como o banco de dados NoSQL neste projeto, oferecendo uma solu\u00e7\u00e3o flex\u00edvel e escal\u00e1vel para o armazenamento de dados. Sua estrutura baseada em documentos JSON permite um mapeamento direto dos dados para objetos em linguagens de programa\u00e7\u00e3o, simplificando a manipula\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es complexas. O MongoDB \u00e9 altamente escal\u00e1vel, sendo uma escolha apropriada para aplica\u00e7\u00f5es que exigem alta disponibilidade e capacidade de crescimento din\u00e2mico dos dados, caracter\u00edsticas essenciais para atender \u00e0s demandas do projeto.</p>"},{"location":"gestao/arquitetura/#5-mongoose","title":"5. Mongoose","text":"<p>Mongoose \u00e9 a biblioteca ODM (Object Data Modeling) utilizada para gerenciar intera\u00e7\u00f5es com o MongoDB, proporcionando uma camada de abstra\u00e7\u00e3o que simplifica o mapeamento de objetos JavaScript para documentos do banco de dados. Com Mongoose, \u00e9 poss\u00edvel definir schemas rigorosos, realizar valida\u00e7\u00f5es autom\u00e1ticas e criar rela\u00e7\u00f5es complexas entre documentos. Essa tecnologia contribui para um desenvolvimento backend mais organizado e seguro, garantindo que os dados sejam consistentes e validados antes de serem armazenados no banco de dados MongoDB.</p>"},{"location":"gestao/arquitetura/#visao-logica","title":"Vis\u00e3o l\u00f3gica","text":""},{"location":"gestao/arquitetura/#diagrama-de-pacotes","title":"Diagrama de Pacotes","text":""},{"location":"gestao/arquitetura/#diagrama-de-pacotes-frontend","title":"Diagrama de Pacotes Frontend","text":"<p>Os principais componentes do diagrama s\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>src: A pasta raiz do seu projeto, onde reside todo o c\u00f3digo fonte. Components: Aqui voc\u00ea encontrar\u00e1 os componentes reutiliz\u00e1veis da sua aplica\u00e7\u00e3o. Um componente React \u00e9 um peda\u00e7o de interface que pode ser renderizado independentemente e, geralmente, encapsula l\u00f3gica e estilo.</p> </li> <li> <p>Pages: Nesta pasta, voc\u00ea ir\u00e1 encontrar os componentes que representam as diferentes p\u00e1ginas do seu aplicativo. Cada p\u00e1gina \u00e9, essencialmente, um grande componente que pode conter outros componentes menores.</p> </li> <li> <p>Service: Essa pasta geralmente cont\u00e9m a l\u00f3gica de neg\u00f3cios da sua aplica\u00e7\u00e3o, como fun\u00e7\u00f5es para fazer requisi\u00e7\u00f5es a APIs, manipular dados, etc.</p> </li> <li> <p>Context: Aqui voc\u00ea define o contexto da sua aplica\u00e7\u00e3o, uma forma de gerenciar estado global sem precisar passar props por v\u00e1rias camadas de componentes.</p> </li> <li> <p>Utils: Cont\u00e9m fun\u00e7\u00f5es utilit\u00e1rias que podem ser usadas em diversas partes do seu c\u00f3digo, como fun\u00e7\u00f5es de formata\u00e7\u00e3o, valida\u00e7\u00e3o, etc.</p> </li> <li> <p>Assets: Armazena arquivos est\u00e1ticos como imagens, fontes, etc.</p> </li> <li> <p>App: O componente principal da sua aplica\u00e7\u00e3o, que renderiza todas as outras partes.</p> </li> </ul>"},{"location":"gestao/arquitetura/#diagrama-de-pacotes-backend","title":"Diagrama de Pacotes Backend","text":"<p>Os principais componentes do diagrama s\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>src: A pasta raiz do projeto, como no diagrama original.</p> </li> <li> <p>controllers: Cont\u00e9m a l\u00f3gica de neg\u00f3cios espec\u00edfica de cada recurso (usu\u00e1rios, produtos, etc.). Cada controlador exp\u00f5e um conjunto de endpoints (rotas) que podem ser chamados por clientes. Exemplo: UserController.js poderia ter m\u00e9todos como createUser, getUserById, updateUser.</p> </li> <li> <p>models: Representam as estruturas de dados do seu aplicativo, definindo os esquemas para os seus dados. Geralmente, se mapeiam para tabelas em um banco de dados.</p> </li> <li> <p>utils: Cont\u00e9m fun\u00e7\u00f5es utilit\u00e1rias que podem ser usadas em diversas partes do c\u00f3digo, como enviar emails, gerar tokens, etc.</p> </li> <li> <p>routes: Definem as rotas da sua aplica\u00e7\u00e3o, ou seja, os caminhos que os clientes podem acessar. Cada rota \u00e9 mapeada para um m\u00e9todo espec\u00edfico em um controlador.</p> </li> <li> <p>index.js: \u00c9 o ponto de entrada da sua aplica\u00e7\u00e3o, onde voc\u00ea inicializa o servidor Express.</p> </li> </ul>"},{"location":"gestao/arquitetura/#diagramas-logico-de-dados-dld","title":"Diagramas L\u00f3gico de Dados (DLD)","text":"<p>O Diagrama L\u00f3gico de Dados (DLD) \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica que detalha a estrutura de um banco de dados. Ele mostra como as informa\u00e7\u00f5es ser\u00e3o armazenadas, quais s\u00e3o as rela\u00e7\u00f5es entre elas e como essas informa\u00e7\u00f5es ser\u00e3o organizadas para facilitar a recupera\u00e7\u00e3o e a manipula\u00e7\u00e3o dos dados. Para ilustrar o DER, dividimos entre os micro servi\u00e7os:</p>"},{"location":"gestao/arquitetura/#users","title":"Users","text":""},{"location":"gestao/arquitetura/#finance","title":"Finance","text":""},{"location":"gestao/arquitetura/#benfits","title":"Benfits","text":""},{"location":"gestao/arquitetura/#5-referencias-bibliograficas","title":"5. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>AMAZON AWS. O que s\u00e3o microsservi\u00e7os?. Dispon\u00edvel em: https://aws.amazon.com/pt/microservices/.</p> <p>Geeks-for-geeks. Package Diagram | Introduction, Elements, Use Cases and Benefits. Dispon\u00edvel em: https://www.geeksforgeeks.org/package-diagram-introduction-elements-use-cases-and-benefits/</p>"},{"location":"gestao/arquitetura/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 28/07/24 Sara Campos Finaliza\u00e7\u00e3o do documento 08/09/2024 Victor Yukio"},{"location":"gestao/backlog/","title":"Backlog do produto","text":"<p>O backlog do produto foi definido a partir do sequenciador instanciado durante o Lean Inception. Como pode ser visto abaixo, era planejado o desenvolvimento de 12 funcionalidades como o MVP.</p> <p></p> <p>Com o sequenciador em m\u00e3os, o time se reuniu e come\u00e7ou a detalhar todas as funcionalidades a n\u00edvel de Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rios, que viriam a compor o Backlog do Produto. Na imagem abaixo \u00e9 poss\u00edvel ver que quinze hist\u00f3rias foram instanciadas a partir das funcionalidades do MVP.</p> <p></p> <p>Al\u00e9m disso, todas as outras funcionalidades de incremente foram detalhadas a n\u00edvel de US.</p> <p></p> <p>O Backlog do produto, composto por todas as US, foi planejado na EAP seguindo as entregas de Release 1, Release MVP e Release N esperadas na mat\u00e9ria. Com a EAP apresentada ao cliente e validada, o quadro Zenhub foi atualizado com as US e pode ser acessado pelas issues do Github, ou por meio da instala\u00e7\u00e3o de extens\u00e3o Zenhub. Al\u00e9m disso, o Roadmap foi atualizado.</p> <p></p> <p>A EAP, no entanto, n\u00e3o permite uma visualiza\u00e7\u00e3o do que foi entregue aos P.Os, nem de US adicionadas conforme necessidade. Abaixo segue uma tabela com as 15 US planejadas na EAP e 1 US adicionada no andamento do projeto, bem como suas respectivas situa\u00e7\u00f5es de entrega.</p> C\u00f3digo da US Descri\u00e7\u00e3o Aceita\u00e7\u00e3o US01 Fazer login no sistema Aceita pelo P.O Matheus em 02/09 US02 Solicitar filia\u00e7\u00e3o Aceita pelo P.O Matheus em 19/08, mas apresentou necessidade de uma melhoria no c\u00f3digo abordada na ENH-US02 US03 Cadastrar fornecedores Aceita pelo P.O Matheus em 08/09 US04 Cadastrar usu\u00e1rios Foi identificada uma necessidade de adapta\u00e7\u00e3o no c\u00f3digo e no funcionamento para que refletisse a necessidade de ter usu\u00e1rio \"gen\u00e9rico\" e usu\u00e1rio filiado, mas isso n\u00e3o foi finalizado US05 Cadastrar contas banc\u00e1rias Aceita pelo P.O Matheus em 23/08, mas apresentou necessidade de uma melhoria no c\u00f3digo abordada na ENH-US05 US33 Atualizar dados como sindicalizados Aceita pelo P.O Matheus em 10/08 US16 Dashboard de informa\u00e7\u00f5es sobre filiados Aceita pelo P.O Matheus em 31/08 US17 Cadastrar perfis Enviada para aceita\u00e7\u00e3o com corre\u00e7\u00f5es finais em 08/09 US18 Atribuir perfis Enviada para aceita\u00e7\u00e3o em 08/09 US19 Cadastrar benef\u00edcios Aceita pelo P.O Matheus em 21/08 US20 Cadastrar movimenta\u00e7\u00f5es financeiras Enviada para aceita\u00e7\u00e3o com corre\u00e7\u00f5es finais em 06/09 US21 Gerar relat\u00f3rio de financeiro Aceita pelo P.O Matheus em 09/09 US22 Acessar presta\u00e7\u00e3o de contas Com a entrada da US35 no Backlog do Produto, a US22 foi despriorizada num acordo entre time e P.Os, portanto, n\u00e3o foi entregue US23 Acessar hist\u00f3rico de contribui\u00e7\u00e3o dos sindicalizados Enviada para aceita\u00e7\u00e3o com corre\u00e7\u00f5es finais em 08/09 US34 Gerenciar filia\u00e7\u00e3o N\u00e3o aceita por conta de defeitos US35 Cadastrar \u00f3rg\u00e3os/lota\u00e7\u00f5es (adicionado ao Backlog do Produto com o projeto em andamento) Enviada para aceita\u00e7\u00e3o em 02/09 <p>Apesar de entregues aos P.Os, algumas US apresentaram defeitos, que s\u00e3o explicitados no documento de Melhorias e defeitos.</p>"},{"location":"gestao/backlog/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 08/09/24 Sara Campos Atualiza\u00e7\u00e3o a partir do feedback do P.O (Atualiza aceita\u00e7\u00e3o de US na tabela) 09/09/24 Sara Campos"},{"location":"gestao/ci-cd/","title":"Integra\u00e7\u00e3o e deploy cont\u00ednuos","text":""},{"location":"gestao/ci-cd/#deploy-continuo","title":"Deploy cont\u00ednuo","text":"<p>Foram utilizadas tr\u00eas diferentes plataformas para hospedar a arquitetura do sistema. Primeiramente, foi escolhido o Netlify para a hospedagem do Frontend. A plataforma \u00e9 simples e intuitiva, al\u00e9m de permitir a conex\u00e3o com deploy cont\u00ednuo de branches espec\u00edficas, permitindo a cria\u00e7\u00e3o de um ambiente de homologa\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias.</p> <p>Considerando a arquitetura do sistema organizada em microsservi\u00e7os foi necess\u00e1rio que o deploy de backends seguisse o mesmo formato. Al\u00e9m disso, a plataforma Render n\u00e3o permitia a hospedagem dos bancos de dados de forma gratuita. Assim, foram criadas tr\u00eas inst\u00e2ncias separadas no render, contendo cada um dos backends utilizados: Usu\u00e1rios, Financeiro e Benef\u00edcios.</p> <p>Por fim, os bancos de dados foram hospedados no Mongo Atlas, permitindo maior facilidade de acesso ao banco para verificar poss\u00edveis inconsist\u00eancias sem necessidade de custos adicionais.</p> <p>A conex\u00e3o entre frontend e backend foi feita pela utiliza\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis de ambiente facilmente configur\u00e1veis para endere\u00e7ar os endpoints necess\u00e1rios. De forma similar, foi feita a conex\u00e3o de cada um dos backends com seu respectivo banco de dados.</p>"},{"location":"gestao/ci-cd/#integracao-continua","title":"Integra\u00e7\u00e3o cont\u00ednua","text":"<p>Para a integra\u00e7\u00e3o cont\u00ednua do projeto, foi criado um pipeline de CI que executava jobs de checagem de lint, format, build, test e sonarcloud. Isto \u00e9, o workflow confere se o c\u00f3digo est\u00e1 dentro dos padr\u00f5es de formata\u00e7\u00e3o definidos, se est\u00e1 sendo buildado corretamente, se todos os testes est\u00e3o passado e se as m\u00e9tricas foram enviadas para o Sonar.</p> <p>Al\u00e9m disso, foi criado um pipeline de Release, para ser rodado sempre que fosse realizado um push na main e pull requests fechados na devel e main, o qual gera arquivo JSON de m\u00e9tricas do reposit\u00f3rio toda vez que uma Release \u00e9 entregue. Esses arquivos de m\u00e9tricas foram usados posteriormente no Notebook Analytics, para criar uma visualiza\u00e7\u00e3o do andamento do projeto.</p>"},{"location":"gestao/ci-cd/#frontend","title":"Frontend","text":"M\u00e9trica Medida Quantidade de vezes que o pipeline de CI foi executado 439 Quantidade de vezes que o pipeline de CI falhou 125 Quantidade de vezes que o pipeline de Release foi executado 62 Quantidade de vezes que o pipeline de Release falhou 26 Quantidade de PRs abertos 69 Quantidade de PRs revisados 36 Quantidade de Releases 5"},{"location":"gestao/ci-cd/#backend-usuarios","title":"Backend Usu\u00e1rios","text":"M\u00e9trica Medida Quantidade de vezes que o pipeline de CI foi executado 103 Quantidade de vezes que o pipeline de CI falhou 24 Quantidade de vezes que o pipeline de Release foi executado 34 Quantidade de vezes que o pipeline de Release falhou 14 Quantidade de PRs abertos 37 Quantidade de PRs revisados 15 Quantidade de Releases 5"},{"location":"gestao/ci-cd/#backend-beneficios","title":"Backend Benef\u00edcios","text":"M\u00e9trica Medida Quantidade de vezes que o pipeline de CI foi executado 35 Quantidade de vezes que o pipeline de CI falhou 9 Quantidade de vezes que o pipeline de Release foi executado 12 Quantidade de vezes que o pipeline de Release falhou 2 Quantidade de PRs abertos 7 Quantidade de PRs revisados 7 Quantidade de Releases 1"},{"location":"gestao/ci-cd/#backend-financeiro","title":"Backend Financeiro","text":"M\u00e9trica Medida Quantidade de vezes que o pipeline de CI foi executado 106 Quantidade de vezes que o pipeline de CI falhou 19 Quantidade de vezes que o pipeline de Release foi executado 23 Quantidade de vezes que o pipeline de Release falhou 2 Quantidade de PRs abertos 20 Quantidade de PRs revisados 10 Quantidade de Releases 3 <p>Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s falhas do pipeline de CI, estas se devem em maior parte aos flaky tests, que foram um problema enfrentado pelo time durante algumas semanas. Os testes passavam localmente e na maior parte das vezes tamb\u00e9m passava no pipeline, entretanto falhava em alguns momentos. Esse problema, no entanto, foi corrigido nas \u00faltimas semanas e n\u00e3o voltou a ser notado pelos membros. Ressalta-se que alguns pipelines tamb\u00e9m falharam por testes que estavam quebrados e problemas de formata\u00e7\u00e3o, que sempre foram encaminhados para resolu\u00e7\u00e3o at\u00e9 que n\u00e3o falhassem mais.</p> <p>Quanto aos pipelines de Release, as falhas inicialmente s\u00e3o referentes a configura\u00e7\u00e3o equivocada do arquivo sonar-metrics.py, que n\u00e3o estava configurado corretamente para receber branches e tags (vers\u00f5es). Esse pipeline tamb\u00e9m sofreu altera\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de quando deveria ser executado, conforme apontamento do professor.</p>"},{"location":"gestao/ci-cd/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 08/09/24 Ingrid Carvalho, Alvaro Gouvea e Sara Campos"},{"location":"gestao/custo/","title":"Custos de projeto","text":"<p>Esse documento descreve os custos do desenvolvimento desse projeto, contabilizando internet, energia, os equipamentos de desenvolvimento assim como o custo por hora do aluno e do professor para a institui\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"gestao/custo/#custo-por-aluno-da-universidade-de-brasilia","title":"Custo por aluno da Universidade de Bras\u00edlia.","text":"<p>O custo por aluno para esse projeto foi encontrado partindo do valor anual do aluno ajustado para a infla\u00e7\u00e3o por meio da calculadora de infla\u00e7\u00e3o do Banco Central do Brasil ajustando de per\u00edodo da publica\u00e7\u00e3o da not\u00edcia at\u00e9 o m\u00eas de junho de 2024. A partir desse valor foi contabilizado o valor semanal partindo do principio de 38 semanas de aula anuais, e por fim contabilizado uma carga hor\u00e1ria entre todas as disciplinas de aproximadamente 40 horas semanais para encontrar uma estimativa de valor hora/aluno.</p> Custo anual por aluno Custo semanal por aluno Valor hora/aluno Custo por aluno por semana Custo total dos alunos R$ 37.551 R$ 3.129 R$ 24,70 R$ 296,45 R$ 3.556,80"},{"location":"gestao/custo/#custo-de-equipamentos-para-equipe","title":"Custo de equipamentos para equipe.","text":"<p>Para calcular o valor estipulamos uma m\u00e1quina com as seguintes especifica\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Processador Intel Core i7-1165G7</li> <li>8gb de mem\u00f3ria RAM</li> <li>Armazenamento SSD 256GB</li> </ul> <p>O custo desse equipamento para no m\u00eas de julho de 2024 se aproxima de R$3.500 por m\u00e1quina para cada integrante da equipe.</p> Pre\u00e7o da unidade do equipamento Total R$ 3.500 R$ 42.000 <p>O custo de equipamentos para desenvolvimento foi contabilizado uma \u00fanica vez no per\u00edodo de \u00ednicio da primeira sprint de desenvolvimento do produto.</p>"},{"location":"gestao/custo/#custos-com-energia","title":"Custos com energia","text":"<p>Para esse c\u00e1lculo foi contabilizado uma m\u00e1quina de uso de aproximadamente 2kwh nas 12 horas de trabalho semanais de cada integrante. De acordo com a NeoEnergia respons\u00e1vel pelo fornecimento de energia el\u00e9trica no DF o valor do kwh est\u00e1 R$0,9944 que ser\u00e1 contabilizado para as 12 horas de trabalho semanais.</p> Custo Semanal por integrante Total R$ 11,93 R$ 143,19"},{"location":"gestao/custo/#custos-com-internet","title":"Custos com internet","text":"<p>O custo m\u00e9dio para uma banda larga de internet que possui 250 mega est\u00e1 em torno de R$ 100 reais.</p> Custo de internet para um integrante Custo por Semana Total por Semana R$ 100 R$ 25 R$ 300"},{"location":"gestao/custo/#total","title":"Total","text":"<p>Com isso, podemos pegar os valores totais de todos os os custos descritos a cima e obter o custo total por semana, para as releases major e para o projeto at\u00e9 a data atual. Al\u00e9m das semanas de desenvolvimento (sprints) tamb\u00e9m foram coontabilizados o per\u00edodo de inicia\u00e7\u00e3o do projeto a partir da data de \u00ednicio da disciplina at\u00e9 o per\u00edodo inicial da primeira sprint, descontando o per\u00edodo de 15/04/2024 \u00e0 25/06/2024 por conta da greve dos docentes.</p> <ul> <li>Custo do Projeto at\u00e9 a data:</li> </ul> Alunos Equipamento Enegia Internet Total R$ 49.795,20 R$ 42.000 R$ R$ 1.837,74 R$ 3.850,00 R$ 97.482,94 <ul> <li>Custo da Release 1:</li> </ul> Alunos Equipamento Enegia Internet Total R$ 28.454,40 R$ 42.000 R$ R$ 1.050,08 R$ 2.200,00 R$ 73.704,48 <ul> <li>Custo da Release MVP:</li> </ul> Alunos Equipamento Enegia Internet Total R$ 14.227,20 R$ 0 R$ 525,04 R$ 1.100,00 R$ 15.852,24 <ul> <li>Custo da Release N:</li> </ul> Alunos Equipamento Enegia Internet Total R$ 7.113,60 R$ 0 R$ 262,62 R$ 550,0 R$ 7.926,12 <ul> <li>Custo Semanal do Projeto:</li> </ul> Alunos Enegia Internet Total por Semana R$ 3.556,80 R$ 131,26 R$ 275 R$ 3.963,06 <p>Tabela com os valores detalhados</p>"},{"location":"gestao/custo/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de Revis\u00e3o","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autor 30/07/2024 Cria\u00e7\u00e3o documento \u00c1lvaro Gouvea 30/07/2024 Corre\u00e7\u00e3o de Valor \u00c1lvaro Gouvea 06/08/2024 Corre\u00e7\u00e3o do Documento \u00c1lvaro Gouvea"},{"location":"gestao/custo/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Custo de um aluno para a Universidade Federal, \u00faltimo acesso em 30/07/2024</p> <p>Notebook Lenovo, \u00faltimo acesso em 30/07/2024</p> <p>Energia el\u00e9trica: Estimado conforme amostra da companhia de energia (NeoEnergia), \u00faltimo acesso em 30/07/2024</p> <p>Calculadora de Infla\u00e7\u00e3o Banco Central, \u00faltimo acesso em 06/08/2024</p> <p>Custos com internet, \u00faltimo acesso em 30/07/2024</p>"},{"location":"gestao/eap/","title":"Estrutura Anal\u00edtica do Projeto","text":"<p>A Estrutura Anal\u00edtica do Projeto (EAP) \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica que divide o escopo do projeto em partes menores e mais gerenci\u00e1veis. A EAP fornece uma vis\u00e3o clara e detalhada das entregas e das fases do projeto, facilitando o planejamento, a execu\u00e7\u00e3o e o controle do projeto. A imagem abaixo descreve a EAP deste projeto, destacando suas principais entregas e componentes.</p> <p>No primeiro n\u00edvel tem-se o projeto, seguido pelo n\u00edvel que representa as fases do projeto (Inicia\u00e7\u00e3o, Planejamento, Execu\u00e7\u00e3o e Encerramento), que tenta dar uma no\u00e7\u00e3o de tempo e andamento do projeto ao longo do per\u00edodo definido. No n\u00edvel abaixo, tem-se os pacotes de trabalho, ou seja, as entregas de cada fase, as quais s\u00e3o especificadas em tarefas, representadas pelos quadros em azul.</p>"},{"location":"gestao/eap/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 28/07/24 Sara Campos Atualiza\u00e7\u00e3o 03/08/24 Sara Campos"},{"location":"gestao/evm/","title":"EVM - Earned Value Management","text":"<p>O EVM (Earned Value Management) \u00e9 uma metodologia de gerenciamento de projetos que integra cronograma, custos e escopo para monitorar o desempenho do projeto. A partir de dados planejados e reais, o EVM permite criar expectativas de resultados futuros e ajustar o andamento conforme necess\u00e1rio. Dentro do EVM, uma ferramenta fundamental \u00e9 a An\u00e1lise de Valor Agregado (EVA), uma t\u00e9cnica quantitativa que avalia o desempenho do projeto ao calcular as varia\u00e7\u00f5es no cronograma e nos custos.</p> <p>Quando 20% do projeto est\u00e1 conclu\u00eddo, o desempenho atual pode ser usado para prever o futuro do projeto com uma margem de erro de aproximadamente 10%. Essa capacidade preditiva torna o EVM uma das mais eficazes ferramentas de controle de custos em projetos.</p> <p>Caso exista maior interesse sobre a metodologia Agile EVM, o material referente \u00e0 ela pode ser encontrado no seguinte artigo: AgileEVM \u2013 Earned Value Management in Scrum Projects. Foi utilizada como base a tabela feita pelo grupo Ada.</p>"},{"location":"gestao/evm/#evm-sentinela","title":"EVM - Sentinela","text":"<p>O processo de monitoramento do projeto se iniciou junto \u00e0 primeira sprint de desenvolvimento, a Spritn 1. Com os custos do projto j\u00e1 relatados no documento de Custos.</p> <p>O acesso \u00e0 planilha incluindo a tabela e referentes g\u00b4raficos pode ser encontrado aqui.</p>"},{"location":"gestao/evm/#analise-das-major-releases","title":"An\u00e1lise das Major Releases","text":"<p>Baseando-se nos gr\u00e1ficos gerados por sprint com suas refer\u00eancias de Valor Agregado x Valor Planejado \u00e9 poss\u00edvel tirar conclus\u00f5es sobre cada uma das major releases entregue pela equipe.</p>"},{"location":"gestao/evm/#release-1","title":"Release 1","text":"<p>A Release 1 contou com duas semanas totais de desenvolvimento, com um planejamento do valor agregado do sistema pr\u00f3ximo \u00e0 25% do total esperado. Por\u00e9m por dificuldades iniciais da equipe no processo de desenvolvimento o valor total entregue e aceito n\u00e3o alcan\u00e7ou essa meta.</p>"},{"location":"gestao/evm/#mvp","title":"MVP","text":"<p>A entrega da Release MVP consistiu em 4 semanas completas de desenvolvimento. Como pode ser verificado pelo gr\u00e1fico, as primeiras semanas de desenvolvimento n\u00e3o trouxeram nenhum valor agregado enquanto o valor planejado continuava crescendo. Quanto ao valor planejado, esse cescimento constante se dava pela utiliza\u00e7\u00e3o de metodologias \u00e1geis por parte da equipe que se baseiam na entrega cont\u00ednua de valor. J\u00e1 o comportamento do valor agregado pode ser relacionado com tanto a necessidade de reescrita e organiza\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o e hist\u00f3rias de usu\u00e1rio, quanto \u00e0 demora por parte do cliente para valida\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias entregues.</p>"},{"location":"gestao/evm/#release-n","title":"Release N","text":"<p>Para a entrega final, o projeto contou com 2 sprints de desenvolvimento. O foco dessas sprints era finalizar as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio similarmente \u00e0 conrrigir poss\u00edveis erros de funcionalidade ou compreens\u00e3o de hist\u00f3rias de usu\u00e1rio anteriores, de forma que o planejamento dessas sprints trouxe menor quantidade de pontos por sprint. Por\u00e9m por conta de avan\u00e7o na aceita\u00e7\u00e3o por parte do usu\u00e1rio tivemos maior quantidade de pontos de hist\u00f3ria fechados.</p>"},{"location":"gestao/evm/#analise-total","title":"An\u00e1lise Total","text":"<p> Assim, analisando o gr\u00e1fico total do projeto \u00e9 poss\u00edvel ver uma estagna\u00e7\u00e3o da equipe para finalizar as entregas, muito passando pelos problemas citados de erros de comunica\u00e7\u00e3o levando \u00e0 reescrita de hist\u00f3rias e crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o, assim como a demora muitas vezes para validas as entregas j\u00e1 relizadas. Ainda assim, foi poss\u00edvel finalizar muitas das hist\u00f3rias do projeto.</p>"},{"location":"gestao/evm/#historico-de-revisao","title":"Hist\u00f3rico de Revis\u00e3o","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autor 08/09/2024 Cria\u00e7\u00e3o do Documento \u00c1lvaro Gouvea"},{"location":"gestao/evm/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<ul> <li>AgileEVM \u2013 Earned Value Management in Scrum Projects. \u00daltimo acesso em 08/09/2024.</li> </ul>"},{"location":"gestao/guia-de-contribuicao/","title":"Guia de Contribui\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este \u00e9 o guia de contribui\u00e7\u00e3o para o projeto 2024.1-SENTINELA. Antes de iniciar qualquer desenvolvimento que contribua para esse projeto, ler esse documento \u00e9 essencial para o entendimento das regras.</p> <p>As contribui\u00e7\u00f5es podem ser iniciadas a partir das issues j\u00e1 definidas.</p>"},{"location":"gestao/guia-de-contribuicao/#como-contribuir","title":"Como contribuir","text":"<p>\u00cdndice:</p> <ol> <li>Como criar uma issue</li> <li>Como criar sua branch</li> <li>Regras de commits</li> <li>Regras de um PR</li> </ol>"},{"location":"gestao/guia-de-contribuicao/#politica-de-issues","title":"Politica de issues","text":"<p>As issues devem ser criadas no reposit\u00f3rio de documenta\u00e7\u00e3o do projeto.</p> <p>As issues do projetos devem ser completas e explicativas, seguindo o template de issue do reposit\u00f3rio.</p> <p>As issues devem conter:</p> <ul> <li>Um t\u00edtulo conciso e descritivo;</li> <li>Uma descri\u00e7\u00e3o que deve incluir uma descri\u00e7\u00e3o completa da issue e suas tarefas;</li> <li>Em caso de Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio, descrever de maneira clara e detalhadas os criterios de aceita\u00e7\u00e3o, assim como adicionar o pr\u00f3titpo naveg\u00e1vel do fluxo em quest\u00e3o;</li> <li>Ao menos um Assignee respons\u00e1vel pela issue;</li> <li>Labels;</li> <li>Milestone (sprint) em que a issue espera ser conclui\u00edda;</li> <li>Estimated (pontua\u00e7\u00e3o) atribuida a issue;</li> </ul>"},{"location":"gestao/guia-de-contribuicao/#labels","title":"Labels","text":"<p>Na cria\u00e7\u00e3o de uma issue, devem ser usados os r\u00f3tulos abaixo para classifc\u00e1-la:</p> <ul> <li>Bug: indica um problema ou comportamento inesperados</li> <li>UX: indica que a issue \u00e9 referente a pr\u00e1ticas de User Experience</li> <li>Treinamento: indica que a issue \u00e9 sobre treinamentos (dojos)</li> <li>Hotfix (cor #d73a4a): indica uma corre\u00e7\u00e3o de defeitos cr\u00edticos</li> <li>Docs (cor #0075ca): indica a aplica\u00e7\u00e3o de melhorias ou adi\u00e7\u00f5es \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o do projeto</li> <li>Feature (cor #094EF2): indica a introdu\u00e7\u00e3o de uma funcionalidade nova US (cor #BE71F6): indica que a issue \u00e9 uma hist\u00f3ria de usu\u00e1rio (user story)</li> <li>Frontend (cor #56384A): Indica que est\u00e1 relacionada ao frontend da aplica\u00e7\u00e3o</li> <li>Backend (cor #95BDC7): Indica que est\u00e1 relacionada ao backend da aplica\u00e7\u00e3o</li> <li>Arq (cor #0D5571): indica mudan\u00e7as na arquitetura da aplica\u00e7\u00e3o ou de um de seus m\u00f3dulos ou servi\u00e7os</li> <li>Devops (cor #9014A0): indica mudan\u00e7as na esteira de integra\u00e7\u00e3o e disponibiliza\u00e7\u00e3o cont\u00ednua</li> <li>Analytics (cor #12477F): indica mudan\u00e7as nos analisadores est\u00e1ticos</li> <li>Easy (cor #C5DEF5): indica que a issue tem uma dificuldade baixa</li> <li>Medium (cor #BFD4F2): indica que a issue possui um grau m\u00e9dio de dificuldade</li> <li>Hard (cor #D4C5F9): indica que a issue possui um alto grau de dificuldade</li> <li>EPS #006633: indica que a issue ser\u00e1 trabalhado por alunos da disciplina de Engenharia de Produto de Software (EPS)</li> <li>MDS (cor #0068b4): indica que a issue ser\u00e1 trabalhado por alunos da disciplina de M\u00e9todos de Desenvolvimento de Software (MDS)</li> </ul>"},{"location":"gestao/guia-de-contribuicao/#politica-de-branches","title":"Politica de branches","text":""},{"location":"gestao/guia-de-contribuicao/#repositorios-de-desenvolvimento","title":"Reposit\u00f3rios de desenvolvimento","text":"<p>Nos reposit\u00f3rios a devel \u00e9 a branch padr\u00e3o que est\u00e1 sempre atualizada. A branch main comporta as Releases lan\u00e7adas do projeto, sendo a branch mais est\u00e1vel.</p>"},{"location":"gestao/guia-de-contribuicao/#main","title":"main","text":"<p>A branch main deve ser a branch mais est\u00e1vel do projeto, que estar\u00e1 em produ\u00e7\u00e3o. Essa branch \u00e9 protegida de commits e para o desenvolvimento de novas funcionalidades, deve receber Pull Requests (PRs).</p>"},{"location":"gestao/guia-de-contribuicao/#development","title":"development","text":"<p>A branch devel deve ser a branch de desenvolvomento do projeto, que estar\u00e1 em produ\u00e7\u00e3o. Essa branch tamb\u00e9m \u00e9 protegida de commits e para o desenvolvimento de novas funcionalidades, deve receber Pull Requests assim como a main(PRs). Uma vez que todas as funcionalidades da sprint s\u00e3o testadas e mescladas na branch de desenvolvimento podemos mesclar com a branch principal, a main.</p>"},{"location":"gestao/guia-de-contribuicao/#novas-branches","title":"Novas branches","text":"<p>As branches para o desenvolvimento de novas features devem ser criadas a partir da branch devel e devem seguir o padr\u00e3o x-nome-da-issue, onde x \u00e9 o n\u00famero da issue que ser\u00e1 resolvida na branch, acompanhado pelo nome da issue.</p> <p>Os Pull Requests das novas branches devem ser feitos para a branch devel.</p>"},{"location":"gestao/guia-de-contribuicao/#repositorio-de-documentacao","title":"Reposit\u00f3rio de documenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>No reposit\u00f3rio de documenta\u00e7\u00e3o temos as branches main e gh-pages. Onde na main est\u00e1 o c\u00f3digo da p\u00e1gina de documenta\u00e7\u00e3o do github pages e na branch gh-pages est\u00e1 o site compilado e em produ\u00e7\u00e3o.</p> <p>Assim como nos reposit\u00f3rios de desenvolvimento do projeto, no reposit\u00f3rio de documenta\u00e7\u00e3o a branch main est\u00e1 protegida e s\u00f3 deve aceitar modifica\u00e7\u00f5es por Pull Requests..</p> <p>As novas branches, assim como nos reposit\u00f3rios de desenvolvimento devem seguir a estrutura x-nome-da-issue.</p>"},{"location":"gestao/guia-de-contribuicao/#politica-de-commits","title":"Politica de commits","text":"<p>Os commits durante o desenvolvimento do c\u00f3digo devem frequentes, descritivos e concisos.</p> <p>Os commits devem ser feitos em ingl\u00eas utilizando os verbos no imperativo.</p> <p>Os commits podem ser feitos utilizando o parametro -s para ter a assinatura do autor do commit. Caso o commit tenha sido feito em pareamento, deve constar no commit os co-autores.</p> <p>O commit deve come\u00e7ar com <code>[y:x] -</code>, sendo x o n\u00famero da issue que est\u00e1 sendo desenvolvida. e y a categoria do commit (feat, fix, hotfix, ...)</p> <p>Exemplos de commit:</p> <pre><code>git commit -sm \"[feat:7] - Add contributing guide\n\nCo-authored-by: Nome da dupla &lt;emaildadupla@email.com&gt;\"\n\ngit commit -sm \"[fix:7] - Add contributing guide\n\nCo-authored-by: Nome da dupla &lt;emaildadupla@email.com&gt;\"\n\ngit commit -sm \"[docs:7] - Add contributing guide\n</code></pre>"},{"location":"gestao/guia-de-contribuicao/#politica-de-pull-requests","title":"Politica de pull requests","text":"<p>Os PRs devem ser feitos a branch devel.</p> <p>Os Pull Requests devem ser feitos seguindo o template:</p> <pre><code>**Issue:** closes #X (sendo #x o link para a issue x)\n\n## Descri\u00e7\u00e3o\nDescri\u00e7\u00e3o completa do que foi feito\n\n</code></pre> <p>Onde s\u00f3 deve ser utilizado o closes antes do link da issue, caso o PR resolva completamente a issue citada.</p> <p>Caso o PR seja feito em um dos reposit\u00f3rios de desenvolvimento (backend de x, forntend,...), o link para a issue do reposit\u00f3rio de documenta\u00e7\u00e3o \u00e9 feito da seguinte forma: <code>fga-eps-mds/2024.1-SENTINELA-DOC#x</code>, onde x \u00e9 o n\u00famero da issue. E no lugar de closes deve ser utilizado  resolves.</p> <p>Em casos de PRs em que ainda est\u00e3o sendo desenvolvidos, deve ser acrescentado a sigla WIP antes do t\u00edtulo do PR.</p> <p>Os PRs devem conter:</p> <ul> <li>Um t\u00edtulo conciso e descritivo;</li> <li>Um Assignee respons\u00e1vel pelo PR;</li> <li>Um Reviewer respons\u00e1vel pela revis\u00e3o do PR;</li> <li>Labels significativas;</li> <li>Uma issue associada;</li> <li>Uma descri\u00e7\u00e3o, seguindo o template do reposit\u00f3rio, que deve incluir uma descri\u00e7\u00e3o completa do que foi feito e a issue relacionada.</li> </ul> <p>Os PRs s\u00f3 ser\u00e3o aceitos ap\u00f3s passarem pelo CI estabelecido e por duas revis\u00f5es.</p>"},{"location":"gestao/guia-de-contribuicao/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento Victor Yukio Atualiza\u00e7\u00e3o Ingrid Revis\u00e3o e adi\u00e7\u00e3o das labels 03/08/24 Sara Campos"},{"location":"gestao/manual-de-instalacao/","title":"Manual de Instala\u00e7\u00e3o do Projeto","text":""},{"location":"gestao/manual-de-instalacao/#visao-geral","title":"Vis\u00e3o Geral","text":"<p>Este projeto utiliza uma arquitetura de microservi\u00e7os, composta por quatro reposit\u00f3rios:</p> <ol> <li>Frontend: Interface do usu\u00e1rio.</li> <li>Backend - Usu\u00e1rios: Servi\u00e7o respons\u00e1vel pelo gerenciamento de usu\u00e1rios.</li> <li>Backend - Financeiro: Servi\u00e7o respons\u00e1vel pelas opera\u00e7\u00f5es financeiras.</li> <li>Backend - Benef\u00edcios: Servi\u00e7o respons\u00e1vel pela gest\u00e3o de benef\u00edcios.</li> </ol> <p>Todos os reposit\u00f3rios s\u00e3o dockerizados, garantindo que os servi\u00e7os possam ser facilmente configurados e executados.</p>"},{"location":"gestao/manual-de-instalacao/#pre-requisitos","title":"Pr\u00e9-requisitos","text":"<p>Antes de iniciar o processo de instala\u00e7\u00e3o, certifique-se de que os seguintes softwares estejam instalados:</p> <ul> <li>Git</li> <li>Docker</li> <li>Docker Compose</li> </ul>"},{"location":"gestao/manual-de-instalacao/#estrutura-de-repositorios","title":"Estrutura de Reposit\u00f3rios","text":"<ul> <li>Reposit\u00f3rio do Frontend</li> <li>Reposit\u00f3rio do Backend - Usu\u00e1rios</li> <li>Reposit\u00f3rio do Backend - Financeiro</li> <li>Reposit\u00f3rio do Backend - Benef\u00edcios</li> </ul>"},{"location":"gestao/manual-de-instalacao/#passo-a-passo-de-instalacao","title":"Passo a Passo de Instala\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"gestao/manual-de-instalacao/#1-clonar-os-repositorios","title":"1. Clonar os Reposit\u00f3rios","text":"<p>Clone os reposit\u00f3rios do projeto em suas respectivas pastas.</p> <pre><code># Clonar o frontend\n$ git clone https://github.com/fga-eps-mds/2024.1-SENTINELA-FRONT\n\n# Clonar o backend de usu\u00e1rios\n$ git clone https://github.com/fga-eps-mds/2024.1-SENTINELA-BACKEND-USUARIOS\n\n# Clonar o backend de financeiro\n$ git clone https://github.com/fga-eps-mds/2024.1-SENTINELA-BACKEND-FINANCEIRO\n\n# Clonar o backend de benef\u00edcios\n$ git clone https://github.com/fga-eps-mds/2024.1-SENTINELA-BACKEND-BENEFICIOS\n\n</code></pre>"},{"location":"gestao/manual-de-instalacao/#2-configurar-variaveis-de-ambiente","title":"2. Configurar Vari\u00e1veis de Ambiente","text":"<p>Para cada servi\u00e7o, crie ou edite o arquivo .env na raiz de cada reposit\u00f3rio com as vari\u00e1veis de ambiente necess\u00e1rias. Aqui est\u00e1 um exemplo geral para cada servi\u00e7o:</p> <pre><code># Exemplo de .env\nDB_HOST=db  # Endere\u00e7o do banco de dados\nDB_PORT=5432  # Porta do banco de dados\nDB_USER=user  # Usu\u00e1rio do banco de dados\nDB_PASSWORD=senha  # Senha do banco de dados\nDB_NAME=nome_do_banco  # Nome do banco de dados\nPORT=3000  # Porta que o servi\u00e7o vai rodar\n</code></pre> <p>Certifique-se de que as vari\u00e1veis estejam corretamente configuradas em cada microservi\u00e7o.</p>"},{"location":"gestao/manual-de-instalacao/#3-subir-os-containers-com-docker","title":"3. Subir os Containers com Docker","text":"<p>Navegue at\u00e9 a pasta de cada servi\u00e7o e execute os comandos abaixo para rodar os containers com Docker. Abaixo est\u00e1 o passo a passo para cada servi\u00e7o:</p>"},{"location":"gestao/manual-de-instalacao/#31-frontend","title":"3.1 Frontend","text":"<p>Entre na pasta do frontend e execute os seguintes comandos:</p> <pre><code>$ cd frontend\n$ docker build nome-da-imagem\n$ docker run --name nome-do-container -p 5173:5173 nome-da-imagem\n\n</code></pre> <p>O frontend estar\u00e1 dispon\u00edvel em: http://localhost:5173 (ou a porta especificada no .env).</p>"},{"location":"gestao/manual-de-instalacao/#32-backend-usuarios","title":"3.2 Backend - Usu\u00e1rios","text":"<p>Entre na pasta do backend de usu\u00e1rios e execute:</p> <pre><code>$ cd backend-usuarios\n$ docker-compose up --build\n</code></pre> <p>Este servi\u00e7o estar\u00e1 dispon\u00edvel na porta configurada no .env, como http://localhost:3001.</p>"},{"location":"gestao/manual-de-instalacao/#33-backend-financeiro","title":"3.3 Backend - Financeiro","text":"<p>Entre na pasta do backend financeiro e execute:</p> <pre><code>$ cd backend-financeiro\n$ docker-compose up --build\n</code></pre> <p>Este servi\u00e7o estar\u00e1 dispon\u00edvel na porta configurada no .env, como http://localhost:3002.</p>"},{"location":"gestao/manual-de-instalacao/#34-backend-beneficios","title":"3.4 Backend - Benef\u00edcios","text":"<p>Entre na pasta do backend de benef\u00edcios e execute:</p> <pre><code>$ cd backend-beneficios\n$ docker-compose up --build\n</code></pre> <p>Este servi\u00e7o estar\u00e1 dispon\u00edvel na porta configurada no .env, como http://localhost:3003.</p>"},{"location":"gestao/manual-de-instalacao/#monitoramento-dos-containers","title":"Monitoramento dos Containers","text":"<p>Voc\u00ea pode verificar o status de todos os containers em execu\u00e7\u00e3o utilizando o comando:</p> <pre><code>$ docker ps\n</code></pre> <p>Caso queira parar todos os servi\u00e7os, navegue at\u00e9 cada reposit\u00f3rio e execute:</p> <pre><code>$ docker-compose down --volumes\n</code></pre> <p>Para remover containers que n\u00e3o est\u00e3o mais em execu\u00e7\u00e3o criados pelos docker-compose:</p> <pre><code>$ docker-compose rm -f\n</code></pre>"},{"location":"gestao/manual-de-instalacao/#consideracoes-finais","title":"Considera\u00e7\u00f5es Finais","text":"<p>Com os containers configurados e em execu\u00e7\u00e3o, a aplica\u00e7\u00e3o completa estar\u00e1 dispon\u00edvel para uso. Certifique-se de que todas as portas configuradas estejam livres e que as depend\u00eancias de rede entre os microservi\u00e7os estejam funcionando corretamente (como a comunica\u00e7\u00e3o entre backends e o banco de dados). Para quaisquer problemas, consulte os logs dos containers com o comando:</p> <pre><code>docker logs &lt;nome_do_container&gt;\n</code></pre> <p>Caso precise recriar os containers, sempre utilize o par\u00e2metro --build ao rodar o docker-compose para garantir que a imagem seja recompilada.</p> <pre><code>docker-compose up --build\n</code></pre>"},{"location":"gestao/manual-de-instalacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 08/09/24 Ingrid Carvalho Revis\u00e3o 08/09/24 Sara Campos"},{"location":"gestao/melhorias-defeitos/","title":"Melhorias e defeitos identificados no projeto","text":"<p>Ao longo do desenvolvimento, foram identificadas evolu\u00e7\u00f5es corretivas e adaptativas, bem como bugs de funcionamento, todos apresentados neste documento.</p> <p>A qualidade de entrega sempre foi considerada como essencial para o time, de forma que, sempre que algum integrante identificava alguma oportunidade de adapta\u00e7\u00e3o ou corre\u00e7\u00e3o no produto, antes ou depois da aceita\u00e7\u00e3o por parte dos P.Os, o encaminhamento era feito.</p> <p>Assim, foram adicionadas issues de Enhancement relacionadas \u00e0s US que apresentavam essa necessidade. No total, foram instanciadas tr\u00eas melhorias, das quais duas foram conduzidas e entregues aos P.Os.</p> ENH US Descri\u00e7\u00e3o Entrega #105 US02 Evolu\u00e7\u00e3o adaptativa da US02 (Solicitar filia\u00e7\u00e3o), que implica na necessidade dos campos Sexo, Lota\u00e7\u00e3o, \u00d3rg\u00e3o e Situa\u00e7\u00e3o Atual se tornarem obrigat\u00f3rios e os campos \u00d3rg\u00e3o e Lota\u00e7\u00e3o devem se tornam campos do tipo Dropdown. Entregue #108 US05 Evolu\u00e7\u00e3o corretiva que apresente feedback para o usu\u00e1rio ao alterar o nome de conta banc\u00e1ria para string vazia Entregue #106 US04 Ajuste do banco de dados, de forma que, a tabela de sindicalizados seja filha da tabela usu\u00e1rios (heran\u00e7a) e reflexo disso no frontend, ou seja, exibi\u00e7\u00e3o dos dados na tela conforme tipo de usu\u00e1rio. N\u00e3o finalizada <p>Al\u00e9m disso, foi instanciada a necessidade de duas novas US no Backlog do Produto, das quais uma foi trazida para desenvolvimento nesse semestre, devido a sua prioridade (US35 - Cadastrar \u00f3rg\u00e3os/lota\u00e7\u00f5es), e a outra foi identificada para ser desenvolvida futuramente, em outros semestres (US36 - Cadastrar postos de trabalho).</p> <p>A n\u00e3o finaliza\u00e7\u00e3o da US04, assim como a n\u00e3o entrega da ENH-US04 implicam na necessidade de revis\u00e3o e refatoramento dos formul\u00e1rios referentes a filia\u00e7\u00e3o e cadastro de usu\u00e1rios do tipo filiado, o que deve ser conduzido futuramente pelos pr\u00f3ximos times respons\u00e1veis.</p> <p>Com rela\u00e7\u00e3o a defeitos, alguns foram identificados ao longo do projeto conforme retorno do usu\u00e1rio nos testes de aceita\u00e7\u00e3o. Todos estes pedidos foram encaminhados para corre\u00e7\u00e3o e entregues de acordo, permitindo assim a entrega final das US.</p> <p>Nas semanas finais (Release N), quando o foco era na entrega de melhorias e corre\u00e7\u00f5es, o time criou um Mapeamento de Bugs a serem corrigidos, bem como foram inspecionados minuciosamente os estilos (CSS/HTML) de algumas p\u00e1ginas para garantir uma boa Experi\u00eancia de Usu\u00e1rio. Foram elas:</p> <ul> <li>contributionHistoric [feito]</li> <li>fornecedores (create and update) [feito]</li> <li>list roles page [feito]</li> <li>list user [feito]</li> <li>profile (update) [feito]</li> </ul> <p>Por fim, o projeto \u00e9 finalizado com a necessidade das seguintes corre\u00e7\u00f5es de defeitos:</p> US Defeito Descri\u00e7\u00e3o Prioridade US04 Inicialmente, havia sido levantado que as telas de cadastro de usu\u00e1rios teriam os dados pedidos pelos P.Os. No entanto, enquanto era desenvolvida, notou-se que essa US precisava de telas para representar usu\u00e1rios do tipo filiados. Essa corre\u00e7\u00e3o, no entanto, n\u00e3o foi finalizada a n\u00edvel de interface. A corre\u00e7\u00e3o foi feita apenas a n\u00edvel de banco de dados, j\u00e1 que agora as tabelas Usu\u00e1rio e Filiado possuem rela\u00e7\u00e3o de heran\u00e7a, mas \u00e9 preciso criar prot\u00f3tipos de como essas telas ir\u00e3o funcionar com a mudan\u00e7a e refletir isso no frontend. A prioridade dessa corre\u00e7\u00e3o \u00e9 considerada alta, pois afeta a performance de outras US e \u00e9 uma funcionalidade b\u00e1sica do sistema. US34 Quando uma solicita\u00e7\u00e3o \u00e9 rejeitada, um email deve ser enviado ao solicitante para que ele seja informado sobre a rejei\u00e7\u00e3o e, caso queira, entre em contato com o sindicato Esse defeito deve ser corrigido com uma revis\u00e3o simples do c\u00f3digo, visto que, a funcionalidade foi implementada e j\u00e1 havia sido testada antes, mas no momento do teste de aceita\u00e7\u00e3o final do usu\u00e1rio acabou n\u00e3o funcionando perfeitamente A prioridade dessa corre\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o alta por n\u00e3o afetar outras US, mas por ser uma corre\u00e7\u00e3o r\u00e1pida pode ser significativamente priorizada. US20 Campo de data com formato MM/DD/YYYY Cadastros antigos feitos antes de uma corre\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a data ainda exibem formato MM/DD/YY, ao contr\u00e1rio de DD/MM/YYYY, como era esperado, apesar deste problema n\u00e3o ser mais ger\u00e1vel pelos cadastros do usu\u00e1rio Baixa prioridade, n\u00e3o afeta outras US US20 Campo de Conta Origem/Destino n\u00e3o recebe contas banc\u00e1rias cadastradas Quando selecionada a op\u00e7\u00e3o de Conta do Sindicato, as contas banc\u00e1rias que aparecem como op\u00e7\u00e3o de preenchimento s\u00e3o est\u00e1ticas Prioridade alta, por\u00e9m de baixa complexidade, j\u00e1 que basta uma corre\u00e7\u00e3o, implementando a requisi\u00e7\u00e3o GET de Contas Banc\u00e1rias registradas no sistema US21 Desfazer sel\u00e7\u00e3o de filtro \u00c9 poss\u00edvel limpar todos os filtros, no entanto, o P.O fez a sugest\u00e3o de implementar a limpar um filtro por vez Prioridade a ser avaliada pelo P.O"},{"location":"gestao/melhorias-defeitos/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 08/09/24 Sara Campos Atualiza\u00e7\u00e3o a partir do feedback do P.O (Adiciona tabela de Defeitos) 09/09/24 Sara Campos Atualiza\u00e7\u00e3o a partir do feedback do P.O (Adiciona tabela de Defeitos) 14/09/24 Sara Campos"},{"location":"gestao/metodologia/","title":"Metodologia de Trabalho da Equipe","text":""},{"location":"gestao/metodologia/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para as fases inicias do projeto, foi adotada a metodologia de Lean Inception, que foi abordada em mais detalhes na aba hom\u00f4nima, iniciada no Dia 1.</p> <p>Nossa equipe adotou uma metodologia de desevolvimento h\u00edbrida baseada em Scrum e pr\u00e1ticas do Extreme Programming (XP), Kanban e PMBOK para garantir um desenvolvimento \u00e1gil e eficiente. Este documento detalha os processos e ferramentas que utilizamos para organizar e comunicar nosso trabalho.</p>"},{"location":"gestao/metodologia/#framework-scrum","title":"Framework Scrum","text":""},{"location":"gestao/metodologia/#1-sprints","title":"1. Sprints","text":"<ul> <li>O Scrum traz uma abordagem que ocorre ao longo sprints, que s\u00e3o esses per\u00edodos de tempo (geralmente uma semana), dentro dos quais s\u00e3o planejadas metas de trabalho a serem realizados.</li> </ul>"},{"location":"gestao/metodologia/#2-planning","title":"2. Planning","text":"<ul> <li>Objetivo: Definir as metas e tarefas para o pr\u00f3ximo ciclo de desenvolvimento.</li> <li>Frequ\u00eancia: Toda segunda 21h ap\u00f3s reuni\u00e3o com cliente</li> <li>Participantes: Toda a equipe</li> <li>Atividades:</li> <li>Revisar o backlog de produto</li> <li>Estimar as tarefas utilizando m\u00e9todos como Planning Poker</li> <li>Definir as prioridades e selecionar as tarefas para o sprint</li> </ul>"},{"location":"gestao/metodologia/#3-standup-meeting","title":"3. Standup meeting","text":"<ul> <li>Objetivo: Alinhar o progresso e identificar impedimentos.</li> <li>Frequ\u00eancia: Ter\u00e7as e quintas entre aulas</li> <li>Participantes: Toda a equipe</li> <li>Atividades:</li> <li>Novas atividades podem ser repassadas</li> <li>Cada membro responde \u00e0s perguntas:<ul> <li>O que estou fazendo?</li> <li>H\u00e1 algum impedimento no meu caminho?</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"gestao/metodologia/#4-review","title":"4. Review","text":"<ul> <li>Objetivo: Apresentar o trabalho realizado durante a sprint e validar com o PO.</li> <li>Frequ\u00eancia: Toda segunda 20h em reuni\u00e3o com cliente</li> <li>Participantes: Toda a equipe, incluindo stakeholders</li> <li>Atividades:</li> <li>Demonstra\u00e7\u00e3o das funcionalidades desenvolvidas</li> <li>Feedback dos stakeholders</li> <li>Atualiza\u00e7\u00e3o do backlog com base no feedback recebido</li> </ul>"},{"location":"gestao/metodologia/#5-retrospectiva","title":"5. Retrospectiva","text":"<ul> <li>Objetivo: Refletir sobre o sprint passado e identificar melhorias para os pr\u00f3ximos sprints.</li> <li>Frequ\u00eancia: Toda sexta-feira \u00e0s 16h</li> <li>Participantes: Toda a equipe</li> <li>Atividades:</li> <li>Discuss\u00e3o sobre o que funcionou bem e o que pode ser melhorado</li> <li>Defini\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es para melhorias cont\u00ednuas</li> </ul>"},{"location":"gestao/metodologia/#6-papeis","title":"6. Pap\u00e9is","text":"<ul> <li>O Scrum sugere os pap\u00e9is de Product Owner e Scrum Master. Neste trabalho, os representantes do SINDPOL-DF (Matheus Amaral e Davi Mendon\u00e7a) tiveram uma atua\u00e7\u00e3o semelhante a proposta de um Product Owner, representando as necessidades do cliente. Enquanto isso, os estudantes de EPS puderam assumir o papel de Scrum Master, gerenciando, treinando e orientando a Equipe de Desenvolvimento (estudantes de MDS e, em dados momentos, EPS) para cumprir as regras de Scrum e entregar os resultados.</li> </ul>"},{"location":"gestao/metodologia/#praticas-do-extreme-programming-xp","title":"Pr\u00e1ticas do Extreme Programming (XP)","text":""},{"location":"gestao/metodologia/#1-programacao-em-pares","title":"1. Programa\u00e7\u00e3o em Pares","text":"<ul> <li>Objetivo: Melhorar a qualidade do c\u00f3digo e promover o compartilhamento de conhecimento.</li> <li>Como funciona: Dois desenvolvedores trabalham juntos no mesmo c\u00f3digo, alternando entre os pap\u00e9is de \u201cDriver\u201d e \u201cObserver\u201d. Neste trabalho, houveram momentos em que a programa\u00e7\u00e3o envolvia inclusive mais de duas pessoas, em momentos cr\u00edticos e quando c\u00f3digos eram debugados. Al\u00e9m disso, o time realizou duas reuni\u00f5es extraordin\u00e1rias com a presen\u00e7a de todos integrantes para codar num ambiente em que o grupo como um todo poderia se apoiar e parear conforme necessidade.</li> </ul>"},{"location":"gestao/metodologia/#2-integracao-continua-cicd","title":"2. Integra\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua (CI/CD)","text":"<ul> <li>Objetivo: Assegurar que o c\u00f3digo est\u00e1 sempre em um estado funcional.</li> <li>Como funciona: O c\u00f3digo \u00e9 integrado e testado automaticamente no SonarQube, permitindo coletar m\u00e9tricas do c\u00f3digo rapidamente.</li> </ul>"},{"location":"gestao/metodologia/#3-proximidade-com-o-usuario","title":"3. Proximidade com o Usu\u00e1rio","text":"<ul> <li>Objetivo: Garantir que o desenvolvimento est\u00e1 alinhado com as necessidades e expectativas do usu\u00e1rio.</li> <li>Como funciona: Envolvimento constante do usu\u00e1rio final durante o processo de desenvolvimento, com feedback frequente e ajustes conforme necess\u00e1rio.</li> </ul>"},{"location":"gestao/metodologia/#4-cadencia-rapida-de-entregas","title":"4. Cad\u00eancia R\u00e1pida de Entregas","text":"<ul> <li>Objetivo: Entregar incrementos de valor ao cliente de forma cont\u00ednua e r\u00e1pida.</li> <li>Como funciona: Entregas frequentes e menores, focando na entrega cont\u00ednua de valor ao cliente por meio de releases (vers\u00f5es do produto). Com a defini\u00e7\u00e3o de tr\u00eas releases major no per\u00edodo da disciplina, foram planejadas as entregas de cada uma, de forma que, o trabalho dentro das sprints do Scrum era executado a fim de atingir essas metas.</li> </ul>"},{"location":"gestao/metodologia/#5-testes","title":"5. Testes","text":"<ul> <li>Objetivo: Essa pr\u00e1tica viabiliza a integra\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e busca monitorar a qualidade do produto, garantindo que seu comportamento seja condizente com o esperado.</li> <li>Como funciona: No c\u00f3digo fonte s\u00e3o realizados testes unit\u00e1ios desenvolvidos pela Equipe de Desenvolvimento, enquanto no ambiente de produ\u00e7\u00e3o s\u00e3o feitos testes de aceita\u00e7\u00e3o/testes manuais realizados pelos P.Os e pela Equipe de Desenvolvimento.</li> </ul>"},{"location":"gestao/metodologia/#kanban","title":"Kanban","text":""},{"location":"gestao/metodologia/#uso-do-quadro-kanban","title":"Uso do Quadro Kanban","text":"<ul> <li>Objetivo: Visualizar o fluxo de trabalho e limitar o trabalho em progresso.</li> <li>Como funciona: As tarefas s\u00e3o movidas atrav\u00e9s de colunas no quadro, representando diferentes est\u00e1gios do fluxo de trabalho (Ex.: Backlog, Em Progresso, Em Revis\u00e3o, Conclu\u00eddo). Foi usado o Zenhub criar essa visualiza\u00e7\u00e3o de progresso das atividades e, ao passo que foi notado gargalo de trabalho em andamento, os Scrum Masters tomaram decis\u00e3o de n\u00e3o iniciar novas hist\u00f3rias e focar em finalizar entregas de qualidade do que estava In Progress.</li> </ul>"},{"location":"gestao/metodologia/#pmbok","title":"PMBOK","text":""},{"location":"gestao/metodologia/#gestao-de-projetos","title":"Gest\u00e3o de Projetos","text":"<ul> <li>Objetivo: Integrar pr\u00e1ticas de gerenciamento de projetos para melhor organiza\u00e7\u00e3o e controle.</li> <li>Como funciona: Utiliza-se as \u00e1reas de conhecimento do PMBOK, como gerenciamento de escopo, tempo, custo e qualidade, adaptando-as ao contexto \u00e1gil da equipe. O escopo foi gerenciado pelos Srum Masters com acompanhamento dos P.Os ao longo do semestre, considerando o que havia sido planejado inicialmente e a viabilidade conforme o andamento do trabalho. O custo tamb\u00e9m foi monitorado por meio de documentos como Custo, com acompanhamento semanal/total do custo, e EVM, com os resultados de Valor Agregado e Valor Planejado. O documento de Riscos demonstra o relato semanal/por sprint dos riscos identificados e seus respectivos graus de probabilidade e impacto, bem como os planejamentos de respostas a cada um deles.</li> </ul>"},{"location":"gestao/metodologia/#grupos-de-processos","title":"Grupos de processos","text":"<ul> <li>Objetivo: Definir o ciclo de vida do projeto.</li> <li>Como funciona: Apesar de discordar um pouco da vis\u00e3o \u00e1gil nesse sentido, o PMBOK traz um conjunto de fases pelas quais o projeto passa dentro do seu cronograma de execu\u00e7\u00e3o. Essa vis\u00e3o foi trazida na EAP, onde tem-se os grupos de processos Inicia\u00e7\u00e3o, Planejamento, Execu\u00e7\u00e3o e Encerramento. Essa vis\u00e3o \u00e9 uma abstra\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo, visto que, as atividades nem sempre s\u00e3o resumidas apenas a um grupo de processos, como \u00e9 a proposta do \u00e1gil.</li> </ul>"},{"location":"gestao/metodologia/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Adotando essa combina\u00e7\u00e3o de Scrum, XP, Kanban e PMBOK, visamos a maximiza\u00e7\u00e3o da produtividade e a qualidade do nosso produto final. As ferramentas escolhidas suportam nossas necessidades de comunica\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o, facilitando a colabora\u00e7\u00e3o e a transpar\u00eancia em todas as fases do desenvolvimento.</p>"},{"location":"gestao/metodologia/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento Victor Yukio Revis\u00e3o 18/07/24 Sara Campos Revis\u00e3o 03/08/24 Sara Campos Revis\u00e3o conforme apontamentos da Release Final 14/09/24 Sara Campos"},{"location":"gestao/metodologia/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Scrum: Como fazer mais em menos tempo. Acessado em 14/09/2024. Pr\u00e1ticas em XP: Extreme Programming. Acessado em 14/09/2024.</p>"},{"location":"gestao/planoQualidade/","title":"Plano de Qualidade","text":""},{"location":"gestao/planoQualidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>De acordo com a ISO 25010, a qualidade de um produto de software \u00e9 definida pelo grau em que ele atende aos requisitos de seus usu\u00e1rios, agregando valor. Esses requisitos, que incluem funcionalidade, desempenho, seguran\u00e7a, manutenibilidade, entre outros, s\u00e3o representados no modelo de qualidade, que categoriza a qualidade do produto em caracter\u00edsticas e subcaracter\u00edsticas. Para alcan\u00e7ar esses requisitos, \u00e9 essencial desenvolver e monitorar m\u00e9tricas de forma cont\u00ednua. O objetivo do planejamento de qualidade \u00e9 descrever como esse monitoramento foi realizado durante o projeto.</p>"},{"location":"gestao/planoQualidade/#processo-de-qualidade","title":"Processo de Qualidade","text":"<p>O processo de qualidade foi orientado pela valida\u00e7\u00e3o das US com o cliente, utilizando prot\u00f3tipos e crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o, seguido pela implementa\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de melhorias. Ap\u00f3s o desenvolvimento, as funcionalidades passam pelos testes de aceita\u00e7\u00e3o conduzidos pelo cliente, assegurando que ajustes e aperfei\u00e7oamentos sejam aplicados. Caso novas melhorias sejam identificadas, elas s\u00e3o incorporadas ao processo de desenvolvimento, refor\u00e7ando a qualidade do produto. Para garantir a qualidade do projeto, integramos cada servi\u00e7o desenvolvido com a ferramenta SonarQube, utilizando a interface SonarCloud para uma melhor vizualiza\u00e7\u00e3o do monitoramento das m\u00e9tricas de qualidade ocorrido ao longo do projeto.</p> <p> </p>"},{"location":"gestao/planoQualidade/#metricas-monitoradas","title":"M\u00e9tricas Monitoradas:","text":"<ul> <li>Cobertura de C\u00f3digo</li> <li>Duplica\u00e7\u00e3o de C\u00f3digo</li> <li>Vulnerabilidades e Bugs</li> <li>Integra\u00e7\u00e3o com CI/CD: Configura\u00e7\u00e3o do SonarCloud com pipelines de integra\u00e7\u00e3o cont\u00ednua.</li> <li>Alertas e Relat\u00f3rios: Configura\u00e7\u00e3o de thresholds para alertas autom\u00e1ticos e gera\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios.</li> </ul>"},{"location":"gestao/planoQualidade/#politicas-de-codigo-e-revisao","title":"Pol\u00edticas de C\u00f3digo e Revis\u00e3o","text":"<ul> <li>Pull Requests e Code Review: Processo de revis\u00e3o de c\u00f3digo e melhores pr\u00e1ticas para garantir qualidade.</li> <li>Padr\u00f5es de Codifica\u00e7\u00e3o: Ferramentas e regras aplicadas para padroniza\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo.</li> <li>Merge Guidelines: Crit\u00e9rios para fus\u00e3o de branches e deploy.</li> </ul>"},{"location":"gestao/planoQualidade/#ferramentas-de-teste","title":"Ferramentas de Teste","text":"<p>Jest: Framework de testes completo para JavaScript, amplamente usado para testes de unidade, integra\u00e7\u00e3o e ponta a ponta. Oferece suporte a mocks, snapshots, e uma interface f\u00e1cil de usar.</p> <p>Vitest: Framework de testes r\u00e1pido e leve, projetado para o ecossistema JavaScript, com foco em integra\u00e7\u00e3o com Vite. Suporta mocks, TypeScript e testes ESM, acelerando o desenvolvimento front-end.</p> <p>SonarCloud: plataforma de an\u00e1lise de c\u00f3digo que identifica bugs, vulnerabilidades e code smells. Oferece suporte a v\u00e1rias linguagens, integrando-se facilmente ao fluxo CI/CD para garantir a qualidade do c\u00f3digo.</p> <p>ZenHub: ferramenta de gerenciamento de projetos que se integra ao GitHub, oferecendo recursos como quadros kanban e relat\u00f3rios de produtividade</p>"},{"location":"gestao/planoQualidade/#modelo-de-qualidade-do-q-rapids","title":"Modelo de Qualidade do Q-Rapids","text":"<p>De acordo com o site do projeto Q-Rapids (2024), o projeto possui tr\u00eas objetivos estrat\u00e9gicos gerais (GO1-GO3), focados no impacto, e quatro objetivos cient\u00edficos (SO1-SO4), derivados dos objetivos estrat\u00e9gicos para garantir o sucesso do projeto.</p> <p>Objetivos estrat\u00e9gicos gerais - Melhorar os n\u00edveis de qualidade do software - Aumentar a produtividade no ciclo de vida do software - Reduzir o tempo de lan\u00e7amento do software no mercado</p> <p>Objetivos cientificos - Coletar e analisar dados de tempo de execu\u00e7\u00e3o e de tempo de design - Definir o ciclo de vida do software integrando requisitos de qualidade e requisitos funcionais - Elaborar indicadores-chave estrat\u00e9gicos para os tomadores de decis\u00e3o gerirem o processo de desenvolvimento - Fornecer suporte de ferramentas para um ciclo de vida do software voltado para a qualidade</p> <p>SonarCloud, plataforma de apoio para monitoramento de m\u00e9tricas de integra\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, integra diferentes fontes de informa\u00e7\u00e3o para gerar relat\u00f3rios e dashboards que oferecem uma vis\u00e3o detalhada sobre a sa\u00fade do projeto. Contribuindo para a execu\u00e7\u00e3o dos objetivos definidos no modelo Q-rapids.</p> <p>Os fatores e m\u00e9tricas de qualidade s\u00e3o crit\u00e9rios usados para avaliar a efici\u00eancia, desempenho e confiabilidade de um produto de software, seu processo de desenvolvimento e a organiza\u00e7\u00e3o como um todo. Esses fatores, como manutenibilidade, confiabilidade, usabilidade e efici\u00eancia, ajudam a medir qu\u00e3o bem o software atende aos requisitos t\u00e9cnicos e \u00e0s expectativas dos usu\u00e1rios. As m\u00e9tricas associadas fornecem dados quantitativos que permitem monitorar e melhorar a qualidade continuamente. Utiliz\u00e1-las \u00e9 essencial para identificar problemas precocemente, aumentar a satisfa\u00e7\u00e3o do cliente, reduzir custos com retrabalho e garantir o alinhamento do produto com os objetivos estrat\u00e9gicos da organiza\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"gestao/planoQualidade/#metricas","title":"M\u00e9tricas","text":"<p>As m\u00e9tricas definidas para o Sentinela foram:</p> M\u00e9trica Descri\u00e7\u00e3o Files Quantidade de arquivos de c\u00f3digo Functions Quantidade de fun\u00e7\u00f5es no c\u00f3digo Complexity Complexidade cognitiva Comment Lines Density Densidade (%) de linhas comentadas Duplicated Lines density Densidade (%) de linhas duplicadas Coverage Cobertura de c\u00f3digo pelos testes Ncloc Quantidade de linhas de c\u00f3digo Tests Testes unit\u00e1rios e de integra\u00e7\u00e3o Test Errors Testes que possuem erros Test Failures Testes que falharam Test Execution Time Tempo de execu\u00e7\u00e3o dos testes Security Rating Avalia\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a de falhas e vulnerabilidades"},{"location":"gestao/planoQualidade/#metricas-para-o-produto","title":"M\u00e9tricas para o produto","text":"<p>O uso de m\u00e9tricas permite identificar subcaracter\u00edsticas associadas e avaliar a qualidade do produto. Essa an\u00e1lise tamb\u00e9m possibilita medir a produtividade do projeto, gerando resultados que influenciam as decis\u00f5es de desenvolvimento. Com base nas m\u00e9tricas especificadas no SonarCloud e Q-Rapids, al\u00e9m dos dados coletados, foram definidos os valores m\u00ednimos aceit\u00e1veis para cada m\u00e9trica no projeto Sentinela, conforme mostrado nas tabelas abaixo. Os dados refer\u00eantes a satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio foram coletados a partir do formul\u00e1rio fornecido aos POs, que visa quantificar em escala de 1 a 5 qual o n\u00edvel de satisfa\u00e7\u00e3o do cliente quanto ao trabalho realizado e entregue pelo grupo Sentinela 2024/1, baseado nos modelos CSAT e NPS.</p>"},{"location":"gestao/planoQualidade/#repositorio-do-frontend","title":"Reposit\u00f3rio do Frontend","text":"M\u00e9trica Valor refer\u00eancia Valor alcan\u00e7ado ao final do projeto Complexity at\u00e9 10 9 Comment Lines Density (%) at\u00e9 30% 1,9% Duplicated Lines Density (%) at\u00e9 5% 7% Coverage acima de 80% 78,1% Test Failures 0 0 Test Errors 0 0 Security Rating 0 (A) 0 (A) Satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio acima de 3 5"},{"location":"gestao/planoQualidade/#repositorio-do-backend-usuarios","title":"Reposit\u00f3rio do Backend - Usu\u00e1rios","text":"M\u00e9trica Valor refer\u00eancia Valor alcan\u00e7ado ao final do projeto Complexity at\u00e9 10 3 Comment Lines Density (%) at\u00e9 30% 4,7% Duplicated Lines Density (%) at\u00e9 5% 0,0% Coverage acima de 80% 78,2 Test Failures 0 0 Test Errors 0 0 Security Rating 0 (A) 0 (A) Satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio acima de 3 5"},{"location":"gestao/planoQualidade/#repositorio-do-backend-financeiro","title":"Reposit\u00f3rio do Backend - Financeiro","text":"M\u00e9trica Valor refer\u00eancia Valor alcan\u00e7ado ao final do projeto Complexity at\u00e9 10 1 Comment Lines Density (%) at\u00e9 30% 5,5% Duplicated Lines Density (%) at\u00e9 5% 0,0% Coverage acima de 80% 86,5% Test Failures 0 0 Test Errors 0 0 Security Rating 0 (A) 0 (A) Satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio acima de 3 5"},{"location":"gestao/planoQualidade/#repositorio-do-backend-beneficios","title":"Reposit\u00f3rio do Backend - Benef\u00edcios","text":"M\u00e9trica Valor refer\u00eancia Valor alcan\u00e7ado ao final do projeto Complexity at\u00e9 10 2 Comment Lines Density (%) at\u00e9 30% 4,7% Duplicated Lines Density (%) at\u00e9 5% 0,0% Coverage acima de 80% 78% Test Failures 0 0 Test Errors 0 0 Security Rating 0 (A) 1 (E) Satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio acima de 3 5"},{"location":"gestao/planoQualidade/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 28/07/24 Ingrid Carvalho Atualiza\u00e7\u00f5es sobre o sonar 31/08/2024 Ingrid Carvalho Atualiza\u00e7\u00f5es com as m\u00e9tricas 08/09/2024 Ingrid Carvalho Revis\u00e3o 08/09/2024 Sara Campos"},{"location":"gestao/planoQualidade/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>ISO/IEC 25010</p> <p>Q-rapids</p>"},{"location":"gestao/riscos/","title":"Riscos do Projeto Sentinela","text":""},{"location":"gestao/riscos/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O projeto Sentinela envolve o desenvolvimento colaborativo de um software e, para garantir seu sucesso, \u00e9 essencial identificar, avaliar e mitigar os riscos que possam impactar o projeto. A seguir, s\u00e3o descritos os principais riscos mapeados, o produto entre sua probabilidade e impacto, resultando no grau do risco, al\u00e9m das estrat\u00e9gias de monitoramento cont\u00ednuo. Abaixo pode-se visualizar o Mapeamento de Riscos e Gr\u00e1fico de Riscos</p>"},{"location":"gestao/riscos/#lista-de-riscos-do-projeto-sentinela","title":"Lista de Riscos do Projeto Sentinela","text":"<p>As categorias de riscos no projeto Sentinela s\u00e3o divididas em cinco grupos principais: Organizacional, T\u00e9cnico, Qualidade, Ger\u00eancia e Externo. Os riscos organizacionais envolvem desafios relacionados ao comprometimento da equipe, comunica\u00e7\u00e3o e motiva\u00e7\u00e3o, podendo gerar atrasos e conflitos internos. Os t\u00e9cnicos abordam dificuldades com tecnologias, arquitetura, deploy e ambienta\u00e7\u00e3o, que podem impactar diretamente o desenvolvimento e entrega da aplica\u00e7\u00e3o. J\u00e1 os riscos de qualidade tratam de problemas como aus\u00eancia de testes, falhas de UX/UI e m\u00e1 pr\u00e1tica no processo de desenvolvimento, afetando a experi\u00eancia do usu\u00e1rio e a adequa\u00e7\u00e3o do produto aos requisitos. Na categoria de ger\u00eancia, est\u00e3o os riscos relacionados \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de escopo, gest\u00e3o de tempo, cronograma e pontua\u00e7\u00e3o de US, que podem comprometer o andamento eficiente do projeto. Por fim, os riscos externos s\u00e3o imprevistos fora do controle da equipe, como suspens\u00e3o de aulas, infraestrutura inadequada e afastamento de integrantes, que podem gerar interrup\u00e7\u00f5es no progresso do projeto.</p>"},{"location":"gestao/riscos/#1-organizacional","title":"1. Organizacional","text":"<ol> <li>Falha de comunica\u00e7\u00e3o</li> <li>Descomprometimento da equipe</li> <li>Erro de prioriza\u00e7\u00e3o</li> <li>Desist\u00eancia de membros</li> <li>Desaven\u00e7as entre os membros</li> <li>Tens\u00e3o de fim de semestre</li> <li>Falta de motiva\u00e7\u00e3o</li> <li>Atraso nas entregas</li> </ol>"},{"location":"gestao/riscos/#2-tecnico","title":"2. T\u00e9cnico","text":"<ol> <li>Dificuldade em criar backlog</li> <li>M\u00e1 escolha das tecnologias</li> <li>Dificuldade de ambienta\u00e7\u00e3o</li> <li>Arquitetura mal definida</li> <li>Dificuldade de deploy da aplica\u00e7\u00e3o</li> <li>Dificuldade em hospedar a aplica\u00e7\u00e3o</li> <li>Documenta\u00e7\u00e3o que induz ao erro</li> <li>Dificuldade com as tecnologias</li> </ol>"},{"location":"gestao/riscos/#3-qualidade","title":"3. Qualidade","text":"<ol> <li>Aus\u00eancia de testes</li> <li>Falhas e bugs</li> <li>M\u00e1 implementa\u00e7\u00e3o de UX</li> <li>M\u00e1 implementa\u00e7\u00e3o de UI</li> <li>M\u00e1 pr\u00e1tica do processo de desenvolvimento</li> <li>Aplica\u00e7\u00e3o n\u00e3o atender expectativas do usu\u00e1rio</li> <li>N\u00e3o cumprimento dos requisitos elicitados</li> <li>Falta de valida\u00e7\u00e3o com o stakeholder</li> </ol>"},{"location":"gestao/riscos/#4-gerencia","title":"4. Ger\u00eancia","text":"<ol> <li>Escopo mal definido</li> <li>Mudan\u00e7a arquitetural</li> <li>M\u00e1 gest\u00e3o do tempo</li> <li>Cronograma invi\u00e1vel</li> <li>M\u00e1 pontua\u00e7\u00e3o das US</li> <li>Problema no gerenciamento da equipe</li> <li>Sobrecarga de tarefas</li> <li>Mudan\u00e7as de tecnologias</li> <li>Hor\u00e1rios divergentes dos integrantes</li> </ol>"},{"location":"gestao/riscos/#5-externo","title":"5. Externo","text":"<ol> <li>Suspens\u00e3o das aulas</li> <li>Baixa ades\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o</li> <li>Imprevistos com infraestrutura (internet, energia, computador)</li> <li>Afastamento de integrante (enfermidade, luto, assist\u00eancia familiar)</li> <li>Atualiza\u00e7\u00f5es dr\u00e1sticas das tecnologias escolhidas</li> </ol>"},{"location":"gestao/riscos/#monitoramento-continuo-dos-riscos","title":"Monitoramento Cont\u00ednuo dos Riscos","text":"<p>Gerenciar os riscos \u00e9 um processo cont\u00ednuo e din\u00e2mico. Ao longo do desenvolvimento do projeto Sentinela, novos riscos podem surgir e os riscos existentes podem aumentar ou diminuir em impacto e probabilidade. \u00c9 essencial que a equipe:</p> <ul> <li>Realize revis\u00f5es regulares dos riscos identificados.</li> <li>Esteja atenta a novos riscos que possam aparecer.</li> <li>Ajuste as estrat\u00e9gias de mitiga\u00e7\u00e3o conforme necess\u00e1rio.</li> <li>Documente qualquer mudan\u00e7a no impacto e probabilidade dos riscos.</li> </ul> <p>Esse monitoramento constante permite que a equipe reaja proativamente \u00e0s mudan\u00e7as e mantenha o controle sobre os fatores que podem afetar o sucesso do projeto.</p>"},{"location":"gestao/riscos/#planejamento-de-respostas-aos-riscos","title":"Planejamento de respostas aos riscos","text":"# Risco A\u00e7\u00e3o Solu\u00e7\u00e3o 1 Falha de comunica\u00e7\u00e3o Mitigar Incentivar dailys, coment\u00e1rios em PRs e no grupo do telegram. 2 Descomprometimento da Equipe Mitigar Incentivar dailys, coment\u00e1rios em PRs e no grupo do telegram. 3 Erro de Prioriza\u00e7\u00e3o Prevenir Definir a prioridade e seguir a documenta\u00e7\u00e3o 4 Desist\u00eancia de Membros Aceitar Realocar tarefas para os membros restantes 5 Desaven\u00e7as entre os membros Prevenir Respeitar tempo, opini\u00e3o e limita\u00e7\u00f5es dos membros, ser emp\u00e1tico 6 Tens\u00e3o de fim de semestre Mitigar N\u00e3o acumular tarefas para o fim de semestre, manter clima emp\u00e1tico 7 Falta de motiva\u00e7\u00e3o Prevenir Incentivar dailys, mostrar prop\u00f3sito e impacto das suas a\u00e7\u00f5es 8 Atraso nas entregas Prevenir Dar prioridade \u00e0s tarefas, saber dividir o cronograma das sprints 9 Dificuldade com as tecnologias Mitigar Estudar previamente e fazer pareamentos conforme o quadro de conhecimento 10 Dificuldade em criar backlog Prevenir Definir backlog com todos os membros e clientes 11 M\u00e1 escolha das tecnologias Prevenir Estudar sobre as tecnologias de acordo com a arquitetura definida 12 Dificuldade de ambienta\u00e7\u00e3o Mitigar Estudar sobre as tecnologias utilizadas 13 Arquitetura mal definida Prevenir Estudar sobre arquitetura, validar com a professor 14 Dificuldade de deploy da aplica\u00e7\u00e3o Mitigar Estudar sobre as tecnologias utilizadas 15 Dificuldade em hospedar a aplica\u00e7\u00e3o Mitigar Estudar sobre as tecnologias utilizadas 16 Documenta\u00e7\u00e3o que induz ao erro Prevenir Valorizar a fase de documenta\u00e7\u00e3o e mant\u00ea-la atualizada 17 Aus\u00eancia de testes Mitigar Colocar testes unit\u00e1rios como crit\u00e9rio de aceita\u00e7\u00e3o 18 Falhas e bugs Mitigar Dedicar issues de bugs e refatora\u00e7\u00e3o 19 M\u00e1 implementa\u00e7\u00e3o de UX Prevenir Testar todas as fases com as clientes 20 M\u00e1 implementa\u00e7\u00e3o de UI Prevenir Estudar sobre UI e testar todas as fases com as clientes 21 M\u00e1 pr\u00e1tica do processo de desenvolvimento Prevenir Estudar boas pr\u00e1ticas de programa\u00e7\u00e3o 22 Aplica\u00e7\u00e3o n\u00e3o atender expectativas do usu\u00e1rio Prevenir Testar todas as fases com as clientes, recebendo feedbacks 23 N\u00e3o cumprimento dos requisitos elicitados Prevenir Estar alinhado com a documenta\u00e7\u00e3o 24 Falta de valida\u00e7\u00e3o com o stakeholder Prevenir Manter contato com o stakeholder 25 Escopo mal definido Prevenir Ter as principais funcionalidades bem definidas 26 Mudan\u00e7a Arquitetural Prevenir Estudar sobre arquitetura, validar com a professor 27 M\u00e1 gest\u00e3o do tempo Prevenir Definir entregas e atividades 28 Cronograma invi\u00e1vel Mitigar Fazer planejamento conforme as entregas definidas 29 M\u00e1 pontua\u00e7\u00e3o das US Prevenir Definir a pontua\u00e7\u00e3o com todos os membros 30 Estouro de Sprint Mitigar Planejar cada sprint, mantendo contato frequente 31 Falta de recurso humano Mitigar Estimar sprints de acordo com a capacidade da equipe 32 D\u00edvida t\u00e9cnica Mitigar Dedicar issues de bugs e refatora\u00e7\u00e3o 33 Estimativas irreais Prevenir Fazer planejamento conforme as entregas definidas 34 Mudan\u00e7as de requisitos Mitigar Manter as mudan\u00e7as documentadas e atualizadas 35 Falta de autonomia da equipe Mitigar Definir tarefas claras, todos precisam contribuir 36 Clientela insatisfeita Mitigar Estar em constante contato com as clientes 37 Rotatividade do time Aceitar Realocar tarefas para os membros restantes 38 Erro de deploy Mitigar Estudar sobre as tecnologias utilizadas"},{"location":"gestao/riscos/#analise","title":"An\u00e1lise","text":"<ul> <li>Organizacional: Os riscos organizacionais est\u00e3o ligados \u00e0 intera\u00e7\u00e3o e ao comprometimento da equipe. A falha na comunica\u00e7\u00e3o, desmotiva\u00e7\u00e3o e tens\u00f5es internas podem atrasar o projeto, enquanto o descomprometimento e desist\u00eancia de membros impactam diretamente a capacidade de entrega. </li> <li>T\u00e9cnicos: Problemas t\u00e9cnicos surgem principalmente de escolhas erradas ou falta de prepara\u00e7\u00e3o com as tecnologias e arquitetura. Aexperiencia do time de EPS se torna cricial para controlar os riscos correspondentes.</li> <li>Qualidade: Os riscos relacionados \u00e0 qualidade envolvem falhas em testes, implementa\u00e7\u00e3o de UX/UI, e n\u00e3o atendimento das expectativas do cliente. A execu\u00e7\u00e3o de testes e valida\u00e7\u00e3o com stakeholders leva \u00e0 entrega de produtos sem bugs e que atendem \u00e0s necessidades elicitadas. </li> <li>Ger\u00eancia: Na categoria gerencial, a m\u00e1 gest\u00e3o de escopo, tempo e cronograma pode inviabilizar o projeto. Para prevenir os riscos em quest\u00e3o durante todo o projeto escopo e tempo ser\u00e3o monitorados atrav\u00e9z do documento AgileEVM.</li> <li>Externo: Os riscos externos s\u00e3o imprevis\u00edveis, como imprevistos com infraestrutura e afastamento de integrantes por motivos de sa\u00fade ou familiares.Portanto s\u00e3o riscos aos quais a equipe n\u00e3o possui controle.</li> </ul>"},{"location":"gestao/riscos/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 22/07/24 Victor Yukio Atualiza\u00e7\u00e3o dos riscos 08/09/24 Ingrid Carvalho Revis\u00e3o 08/09/24 Sara Campos Adi\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise dos riscos 14/09/24 Ingrid Carvalho"},{"location":"gestao/roadmap/","title":"Entregas e roadmap","text":"<p>O Roadmap do projeto foi criado a partir do que foi definido e validado na EAP e atualizado semanalmente conforme o andamento das atividades. Assim, os pacotes de trabalho foram representados no Roadmap, e \u00e9picos (funcionalidades do produto) foram associadas a eles. Os \u00e9picos, por fim, foram associados \u00e0s Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio \u00e0s quais se referiam.</p> <p>Na data final de entrega do projeto, a situa\u00e7\u00e3o do Roadmap era a seguinte:</p> <p></p> <p>O comportamento do roadmap, apesar de aparentar muitos atrasos, era o esperado para o fluxo de trabalho da disciplina, onde normalmente existe um per\u00edodo de espera da aceita\u00e7\u00e3o por parte dos P.Os e retorno de corre\u00e7\u00f5es e melhorias. No geral, observa-se um bom prospecto, i.e das 16 US instanciadas para o projeto neste semestre (15 planejadas e 1 adicionada), foi poss\u00edvel entregar 14 delas.</p> <p>As US foram divididas em 5 Releases totais (3 Major e 2 minors):</p> <p>Release 1 (Major):</p> <ul> <li>US01 - Fazer login</li> <li>US02 - Solicitar filia\u00e7\u00e3o</li> <li>US04 - Cadastrar usu\u00e1rios</li> <li>US33 - Atualizar dados de usu\u00e1rio</li> </ul> <p>Release 2 (Minor):</p> <ul> <li>US17 - Cadastrar perfis no sistema</li> <li>US05 - Cadastrar contas banc\u00e1rias</li> </ul> <p>Release 3 (Minor):</p> <ul> <li>US19 - Cadastrar benef\u00edcios</li> <li>US02 - Solicitar filia\u00e7\u00e3o (Ajustes pedidos na Release 1)</li> <li>US34 - Gerenciar filia\u00e7\u00f5es</li> </ul> <p>Release 4/MVP (Major):</p> <ul> <li>US01 - Fazer login no sistema (Ajustes pedidos na Release 1)</li> <li>US03 - Cadastrar fornecedores (Ajustes pedidos na Release 3)</li> <li>US16 - Visualizar dashboard sobre os sindicalizados</li> <li>US20 - Cadastrar movimenta\u00e7\u00f5es financeiras</li> <li>US23 - Consulta do Hist\u00f3rico de Contribui\u00e7\u00f5es do sindicalizado</li> <li>US35 - Cadastro de \u00f3rg\u00e3o/lota\u00e7\u00e3o</li> <li>US34 - Gerenciar solicita\u00e7\u00f5es de filia\u00e7\u00e3o (Ajustes pedidos na Release 2)</li> </ul> <p>Release 5/N (Major):</p> <ul> <li>US03 - Cadastrar fornecedores (Ajustes pedidos na Release 4)</li> <li>US20 - Cadastrar movimenta\u00e7\u00f5es financeiras (Ajustes pedidos na Release 4)</li> <li>US17 - Cadastrar perfis (Ajustes necess\u00e1rios identificados na Release 4)</li> <li>US18 - Atribuir perfis</li> <li>US21 - Gerar relat\u00f3rio de movimenta\u00e7\u00f5es financeiras</li> <li>ENH-US02 - Melhorias da US02</li> <li>ENH-US05 - Melhorias da US05</li> </ul>"},{"location":"gestao/roadmap/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 08/09/24 Sara Campos"},{"location":"lean/dia1/","title":"Lean Inception - Dia 1","text":""},{"location":"lean/dia1/#visao-do-produto","title":"Vis\u00e3o do Produto","text":"<p>Nesta etapa, a proposta \u00e9 definir de maneira colaborativa uma ideia inicial do que espera-se do produto atrav\u00e9s de uma frase clara que segue o formato: </p> <p>Para: [cliente final],  Cujo: [problema que precisa ser resolvido], O: [nome do produto]  \u00c9 um: [categoria do produto] Que: [benef\u00edcio-chave, raz\u00e3o para adquiri-lo], Diferentemente do: [alternativa da concorr\u00eancia] O nosso produto: [diferen\u00e7a-chave].</p>"},{"location":"lean/dia1/#reuniao","title":"Reuni\u00e3o","text":"<p>Data: 01/04/24</p> <p>Participantes:</p> Equipe Nomes PO Matheus Amaral, Davi Mendon\u00e7a EPS Ingrid Carvalho, Sara Campos, Victor Yukio, Alvaro Gouvea MDS Anna Brand\u00e3o, Guilherme Storch, Milena Rocha, Jos\u00e9 Eduardo, Diogo Barboza, Davi Mesquita, Davi Nobre, Jo\u00e3o Victor Nobre <p>Descri\u00e7\u00e3o:</p> <p>Em reuni\u00e3o, a din\u00e2mica de Vis\u00e3o do Produto foi apresentada para o cliente e guiada pela estudante Ingrid Carvalho, ao passo que a estudante Sara Campos fazia as anota\u00e7\u00f5es no quadro Figma como pode ser observado aqui. </p> <p>O objetivo neste momento foi, a partir do quadro criado no semestre 2023/2, validar o que havia sido levantado, al\u00e9m de corrigir poss\u00edveis erros, tentar deixar a frase mais clara e adicionar o que fosse necess\u00e1rio. </p> <p>Por ser o primeiro contato dos estudantes com o produto, para tentar deixar essa etapa um pouco mais flu\u00edda, foi realizada no dia 28/03/24 uma reuni\u00e3o de \"Pr\u00e9 Lean Inception\" com o PO Matheus Amaral, que explicou brevemente a proposta do sistema e algumas coisas que dever\u00edamos nos atentar neste momento. Assim, foi poss\u00edvel guiar melhor o PO e representante do SINDPOL Davi Mendon\u00e7a na atividade e compreender bem o que foi passado.</p> <p>Como resultado dessa reuni\u00e3o, conseguimos o seguinte quadro de Vis\u00e3o do Produto: </p> <p></p> <p>Ainda nesta reuni\u00e3o, foi iniciada a din\u00e2mica de \u00c9/N\u00e3o\u00e9 - Faz/N\u00e3oFaz. Entretanto, o resultado do quadro s\u00f3 foi finalizado no 2\u00ba dia de Lean Inception. </p>"},{"location":"lean/dia1/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Lean Inception: Como alinhar pessoas e construir o produto certo. Caroli, Paulo.</p>"},{"location":"lean/dia1/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 08/04/24 Sara Campos"},{"location":"lean/dia2/","title":"Lean Inception - Dia 2","text":""},{"location":"lean/dia2/#enaoe-faznaofaz-enfn","title":"\u00c9/N\u00e3o\u00e9 - Faz/N\u00e3oFaz (ENFN)","text":"<p>Nesta atividade, busca-se classificar o produto seguindo quatro diretrizes. O ENFN ajuda a esclarecer o produto atrav\u00e9s de uma din\u00e2mica simples onde define-se: o que o produto \u00e9; o que o produto n\u00e3o \u00e9; o que o produto faz; e o que o produto n\u00e3o faz.</p>"},{"location":"lean/dia2/#reuniao","title":"Reuni\u00e3o","text":"<p>Data: 02/04/24</p> <p>Participantes:</p> Equipe Nomes PO Matheus Amaral, Davi Mendon\u00e7a EPS Ingrid Carvalho, Sara Campos MDS Jos\u00e9 Eduardo, Diogo Barboza, Davi Nobre <p>Descri\u00e7\u00e3o:</p> <p>Nesta reuni\u00e3o, a din\u00e2mica de ENFN foi novamente apresentada para o cliente e guiada pela estudante Ingrid Carvalho, ao passo que a estudante Sara Campos fazia as anota\u00e7\u00f5es no quadro Figma como pode ser observado aqui. </p> <p>\u00c9 importante ressaltar que nessa data, o quadro ENFN foi retomado ap\u00f3s um teste de usabilidade realizado com o prot\u00f3tipo 2023/2. As estudantes EPS presentes chegaram a conclus\u00e3o de que a combina\u00e7\u00e3o do teste, onde navegou-se por uma vers\u00e3o do sistema juntamente com o PO Davi Mendon\u00e7a, seguido pela ENFN ajudou bastante no esclarecimento do produto para os estudantes, assim como refrescou bastante a mem\u00f3ria dos POs presentes que conseguiram trazer com facilidade v\u00e1rias caracter\u00edsticas do produto para o quadro ENFN (especialmente na se\u00e7\u00e3o \"Faz\"). </p> <p>Como resultado dessa reuni\u00e3o, chegou-se ao seguinte quadro ENFN: </p> <p></p>"},{"location":"lean/dia2/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Lean Inception: Como alinhar pessoas e construir o produto certo. Caroli, Paulo.</p>"},{"location":"lean/dia2/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 08/04/24 Sara Campos"},{"location":"lean/dia3/","title":"Lean Inception - Dia 3","text":""},{"location":"lean/dia3/#objetivos-do-produto","title":"Objetivos do Produto","text":"<p>Nesse momento, a proposta \u00e9 resumir o produto em seus objetivos. Assim, as fun\u00e7\u00f5es esperadas que o produto execute s\u00e3o trazidas e clusterizadas. </p>"},{"location":"lean/dia3/#personas","title":"Personas","text":"<p>As personas s\u00e3o representa\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios finais do produto e trazem de forma mais realista quais necessidades aquele produto se prop\u00f5e a atender. Assim, o time consegue levantar as funcionalidades tendo em mente a pessoa que ir\u00e1 usar o sistema. </p>"},{"location":"lean/dia3/#reuniao","title":"Reuni\u00e3o","text":"<p>Data: 08/04/24</p> <p>Participantes:</p> Equipe Nomes PO Matheus Amaral, Davi Mendon\u00e7a EPS Ingrid Carvalho, Sara Campos, Alvaro Gouvea MDS Anna Brand\u00e3o, Guilherme Storch, Milena Rocha, Jos\u00e9 Eduardo, Diogo Barboza, Davi Mesquita, Davi Nobre, Jo\u00e3o Victor Nobre <p>Descri\u00e7\u00e3o:</p> <p>Em reuni\u00e3o, a din\u00e2mica de Vis\u00e3o do Produto foi apresentada para o cliente e guiada pela estudante Sara Campos, ao passo que a estudante Ingrid Carvalho fazia as anota\u00e7\u00f5es no quadro Figma como pode ser observado aqui. </p> <p>Neste encontro, iniciamos com os Objetivos do Produto que haviam sido levantados no semestre 2023/2, refinando os textos dos post-its, excluindo duplicatas, especificando os perfis de usu\u00e1rio em cada post-it, aglutinando clusters e adicionando um novo cluster que foi trazido pelos POs. Al\u00e9m disso, com os clusters validados, foi pedido ao PO Davi Mendon\u00e7a que classificasse cada um por prioridade/urg\u00eancia indo de 1 a 7. Dessa forma, chegou-se nesta reuni\u00e3o ao seguinte resultado: </p> <p></p> <p>Os Objetivos do Produto ainda devem ser revisados em compara\u00e7\u00e3o com o ENFN, a fim de garantir que nenhum objetivo/fun\u00e7\u00e3o levantado anteriormente tenha sido esquecido na fase anterior.</p> <p>Em seguida, duas personas constru\u00eddas no semestre 2023/2 foram refinadas e duas novas personas foram criadas. Como pode-se observar abaixo, foram validadas 1 persona Gestor, 2 personas Sindicalizados  e 1 persona Advogada:</p> <p> </p> <p>Como tem-se observado que o perfil de maior urg\u00eancia \u00e9 o de Gestor, outra persona Gestor deve ser constru\u00edda e enviada para valida\u00e7\u00e3o do cliente.</p> <p>Foi observado tamb\u00e9m nessa reuni\u00e3o que h\u00e1 necessidade de maior participa\u00e7\u00e3o por parte dos estudantes de MDS. Assim, para incentivar essa colabora\u00e7\u00e3o, os MDS foram divididos em dois times pra cuidar de algumas demandas. </p> Time Respons\u00e1vel por guiar Participantes Demanda 1 Diogo Barboza Anna Brand\u00e3o, Jos\u00e9 Eduardo, Jo\u00e3o Victor Nobre Melhorar a persona gestor, criar outra persona gestor (especificar melhor as necessidades dessas 2 personas) e fazer as jornadas de usu\u00e1rio de cada um 2 Guilherme Storch Davi Nobre, Milena Rocha, Davi Mesquita Conferir se tudo que est\u00e1 no ENFN est\u00e1 representado no objetivos do produto e, se n\u00e3o estiver, adicionar em seu respectivo cluster; Jornadas das personas sindicalizadas e advogada <p>A ideia \u00e9 incentivar a colabora\u00e7\u00e3o entre os MDS que ainda n\u00e3o tiveram oportunidade de trabalhar juntos e aumentar a contribui\u00e7\u00e3o e o alinhamento do time, de forma que, os MDS se sintam mais inclu\u00eddos e seguros em participar da reuni\u00e3o com o cliente.</p> <p>As atividades que foram pedidas deles devem ser acompanhadas pelos estudantes EPS dispon\u00edveis em caso de d\u00favida, e revisadas antes de serem enviadas para valida\u00e7\u00e3o do cliente. </p>"},{"location":"lean/dia3/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Lean Inception: Como alinhar pessoas e construir o produto certo. Caroli, Paulo.</p>"},{"location":"lean/dia3/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 09/04/24 Sara Campos"},{"location":"lean/dia4/","title":"Lean Inception - Dia 4","text":""},{"location":"lean/dia4/#jornadas-de-usuario","title":"Jornadas de Usu\u00e1rio","text":"<p>As Jornadas de Usu\u00e1rio s\u00e3o o passo a passo do que \u00e9 executado pela persona para cumprir um objetivo. Assim, s\u00e3o criados estes fluxos de atividades considerando o perfil, comportamento e as necessidades de cada persona.. </p>"},{"location":"lean/dia4/#brainstorming-de-funcionalidades","title":"Brainstorming de funcionalidades","text":"<p>Para atender as necessidades das personas, as funcionalidades devem ser pensadas. Neste momento, a atividade requer que os participantes repassem pelos objetivos do produto e pelas jornadas para pensar de maneira mais modular em quais seriam as funcionalidades presentes no produto final enxuto. </p>"},{"location":"lean/dia4/#reuniao","title":"Reuni\u00e3o","text":"<p>Data: 15/04/24</p> <p>Participantes:</p> Equipe Nomes PO Matheus Amaral, Davi Mendon\u00e7a EPS Ingrid Carvalho, Sara Campos, Alvaro Gouvea, Victor Yukio MDS Anna Brand\u00e3o, Guilherme Storch, Milena Rocha, Jos\u00e9 Eduardo, Diogo Barboza, Davi Mesquita, Davi Nobre, Jo\u00e3o Victor Nobre <p>Descri\u00e7\u00e3o:</p> <p>Como descrito no dia 3, os estudantes de MDS ficaram respons\u00e1veis por se organizar para realizar algumas atividades. Assim, os estudantes constru\u00edram as jornadas de usu\u00e1rio que posteriormente foram refinadas pelos estudantes de EPS. Al\u00e9m disso, duas novas personas foram criadas conforme foi identificado que era necess\u00e1rio. </p> <p>Durante a reuni\u00e3o com os POs, foram apontadas algumas corre\u00e7\u00f5es que, por fim, resultaram nas seguintes personas e suas respectivas jornadas:</p> <p>Persona 1 + Jornada:  </p> <p>Persona 2 + Jornada:  </p> <p>Persona 3 + Jornada:  </p> <p>Persona 4 + Jornada:  </p> <p>Persona 5 + Jornada:  </p> <p>Persona 6 + Jornada:  </p> <p>Com essa parte realizada, iniciamos nosso Brainstoming de Funcionalidades. Os resultados, no entanto, s\u00f3 foram alcan\u00e7ados no dia 5.</p>"},{"location":"lean/dia4/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Journey Mapping 101 Lean Inception: Como alinhar pessoas e construir o produto certo. Caroli, Paulo.</p>"},{"location":"lean/dia4/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 15/04/24 Sara Campos Altera\u00e7\u00e3o do relato do dia 4 (12/04) para reuni\u00e3o com cliente (15/04) Sara Campos"},{"location":"lean/dia5/","title":"Lean Inception - Dia 5","text":""},{"location":"lean/dia5/#reuniao","title":"Reuni\u00e3o","text":"<p>Data: 17/04/24</p> <p>Participantes:</p> Equipe Nomes PO Matheus Amaral, Davi Mendon\u00e7a EPS Ingrid Carvalho, Sara Campos, Alvaro Gouvea, Victor Yukio MDS Guilherme Storch, Jos\u00e9 Eduardo, Diogo Barboza, Davi Mesquita, Jo\u00e3o Victor Nobre <p>Descri\u00e7\u00e3o:</p> <p>Nesta reuni\u00e3o, a proposta era finalizar o Brainstorming de Funcionalidades. As funcionalidades s\u00e3o representadas em post-its amarelos, enquanto em verde temos algumas notas que trazem detalhes a serem considerados sobre as respectivas funcionalidades. </p> <p>O resultado mostrado nas imagens a seguir conta com altera\u00e7\u00f5es realizadas ap\u00f3s uma conversa no dia 19/04 com Lucas Neves, advogado representante da \u00e1rea jur\u00eddica do sindicato. Este encontro n\u00e3o foi considerado um dia de Lean Inception por sua breviedade (dura\u00e7\u00e3o de 15 minutos), mas ressalta-se que foi um momento importante que ajudou a confirmar e refinar as necessidades do jur\u00eddico anteriormente apontadas pelos POs Matheus e Davi. </p> <p> </p>"},{"location":"lean/dia5/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Lean Inception: Como alinhar pessoas e construir o produto certo. Caroli, Paulo.</p>"},{"location":"lean/dia5/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 23/04/24 Sara Campos"},{"location":"lean/dia6/","title":"Lean Inception - Dia 6","text":""},{"location":"lean/dia6/#revisao-tecnica-e-de-negocio","title":"Revis\u00e3o t\u00e9cnica e de neg\u00f3cio","text":"<p>Com as funcionalidades pensadas, chega a hora de classific\u00e1-las. O m\u00e9todo prop\u00f5e duas formas de classifica\u00e7\u00e3o: </p> <ol> <li>posicionando num gr\u00e1fico onde o eixo Y refere-se ao quanto a funcionalidade agrega valor ao produto, enquanto no eixo X qual seria a confian\u00e7a do time em executar a tarefa;</li> <li>conferindo ao post-it com a funcionalidade valor de esfor\u00e7o, valor de neg\u00f3cio e valor de UX. </li> </ol> <p>Dessa forma, tem-se o seguinte formato de classifica\u00e7\u00e3o para os post-its: </p> <p></p>"},{"location":"lean/dia6/#reuniao","title":"Reuni\u00e3o","text":"<p>Data: 22/04/24</p> <p>Participantes:</p> Equipe Nomes PO Matheus Amaral, Davi Mendon\u00e7a EPS Ingrid Carvalho, Sara Campos, Alvaro Gouvea, Victor Yukio MDS Anna Brand\u00e3o, Guilherme Storch, Milena Rocha, Jos\u00e9 Eduardo, Diogo Barboza, Davi Mesquita, Davi Nobre, Jo\u00e3o Victor Nobre <p>Descri\u00e7\u00e3o:</p> <p>Para essa reuni\u00e3o, o grupo de estudantes havia se reunido logo antes para preparar a Revis\u00e3o T\u00e9cnica e de Neg\u00f3cio. Dessa forma, deixou-se para o momento agendado com o cliente apenas a defini\u00e7\u00e3o dos valores de neg\u00f3cio. Durante o encontro, a discuss\u00e3o sobre os valores de neg\u00f3cio de cada funcionalidade foi iniciada, mas a atribui\u00e7\u00e3o foi finalizada de modo ass\u00edncrono pelo PO Davi. </p> <p> </p>"},{"location":"lean/dia6/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Lean Inception: Como alinhar pessoas e construir o produto certo. Caroli, Paulo.</p>"},{"location":"lean/dia6/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 02/05/24 Sara Campos"},{"location":"lean/dia7/","title":"Lean Inception - Dia 7","text":""},{"location":"lean/dia7/#reuniao","title":"Reuni\u00e3o","text":"<p>Data: 22/04/24 - 15/07/24</p> <p>Participantes:</p> Equipe Nomes PO Matheus Amaral, Davi Mendon\u00e7a EPS Ingrid Carvalho, Sara Campos, Alvaro Gouvea, Victor Yukio MDS Anna Brand\u00e3o, Guilherme Storch, Milena Rocha, Jos\u00e9 Eduardo, Diogo Barboza, Davi Mesquita, Davi Nobre, Jo\u00e3o Victor Nobre <p>Descri\u00e7\u00e3o:</p> <p>No \u00faltimo dia, a inten\u00e7\u00e3o era construir o Sequenciador, artefato valioso para as estimativas de tempo e escopo do projeto. Seguindo as intru\u00e7\u00f5es de cria\u00e7\u00e3o do Sequenciador, as funcionalidades foram posicionadas nas raias e o MVP foi definido. Com isso, o time fez o Dimensionamento de Tarefas, que consiste em pegar amostras de raias com funcionalidades, detalhar em Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio, estimar o tamanho e o tempo de cada raia da amostra e assim chegar a uma m\u00e9dia de tempo por raia. Esse processo pode ser observado na figura abaixo. </p> <p></p> <p>Com o dimensionamento feito, o Sequenciador visto abaixo estava pronto para ser validado pelo cliente, o que foi feito de maneira remota. </p> <p></p> <p>Com o retorno das atividades ap\u00f3s o per\u00edodo de greves foi apresentado ao cliente o \u00faltimo artefato do Lean Inception, o Canvas MVP:</p> <p></p>"},{"location":"lean/dia7/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Lean Inception: Como alinhar pessoas e construir o produto certo. Caroli, Paulo.</p>"},{"location":"lean/dia7/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 02/05/24 Sara Campos Atualiza\u00e7\u00e3o 18/07/24 Sara Campos"},{"location":"prototipagem/idv/","title":"Identidade Visual","text":"<p>Na reuni\u00e3o com o cliente do dia 1\u00ba de abril foi apresentada e aprovada a nova identidade visual (IDV) do produto.</p> <p>A nova IDV conta com uma paleta de cores selecionada trazendo identifica\u00e7\u00e3o para o SINDPOL, al\u00e9m passar mensagens de comprometimento, organiza\u00e7\u00e3o e eleg\u00e2ncia para o usu\u00e1rio. Foi realizado teste de contraste com a paleta de cores para validar a leiturabilidade para pessoas com daltonismo e outras defici\u00eancias que impactem a percep\u00e7\u00e3o das cores. Al\u00e9m disso, com a paleta de cores foram geradas 55 vari\u00e1veis de cores para serem usadas no prot\u00f3tipo mantendo a identidade visual.</p> <p>Com rela\u00e7\u00e3o a tipografia, foram escolhidas duas fontes sem-serifa que passam modernidade e seriedade para o usu\u00e1rio ao interagir com o produto. As fontes cont\u00e9m tamb\u00e9m grande cobertura de caracteres e alta variabilidade de estilos, pesos e comprimentos. Os \u00edcones que devem ser usados no produto, seguindo a mesma ideia da tipografia, ser\u00e3o do pacote Ant Design Icons da biblioteca React Icons.</p>"},{"location":"prototipagem/idv/#proposta-de-identidade-visual-apresentada-e-aprovada","title":"Proposta de Identidade Visual apresentada e aprovada","text":""},{"location":"prototipagem/idv/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Colormind.io Constrast Checker UI Colors Google Fonts - Noto Sans Google Fonts - Overpass React Icons - Ant Design Icons</p>"},{"location":"prototipagem/idv/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 02/04/24 Sara Campos Atualiza\u00e7\u00e3o 03/08/24 Sara Campos"},{"location":"prototipagem/prototipo/","title":"Prot\u00f3tipo de alta fidelidade","text":"<p>O time decidiu sempre desenvolver prot\u00f3tipos de alta fidelidade para o produto, utilizando da Identidade Visual e das discuss\u00f5es com os P.Os. Dessa forma, nas semanas inicias de desenvolvimento os EPS se encarregaram de prototipar as telas das US, mas logo foi realizado o Dojo de Figma e, assim, os MDS puderam tamb\u00e9m come\u00e7aram a trabalhar com prot\u00f3tipos.</p> <p>Abaixo \u00e9 poss\u00edvel visualizar o prot\u00f3tipo naveg\u00e1vel, e o Figma onde tudo foi desenvolvido pode ser acessado tamb\u00e9m ao clicar aqui. Em todas as US foram anexados tamb\u00e9m links para os prot\u00f3tipos.</p>"},{"location":"prototipagem/prototipo/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 08/09/24 Sara Campos"},{"location":"prototipagem/testesusabilidade/","title":"Testes de usabilidade","text":"<p>Ao longo do per\u00edodo letivo de 2024/1 ser\u00e3o realizados alguns testes de usabilidade com o cliente para entender melhor como o sistema pode se adequar \u00e0s necessidades dele e validar decis\u00f5es de design na prototipagem.</p>"},{"location":"prototipagem/testesusabilidade/#teste-de-usabilidade-1","title":"Teste de usabilidade 1","text":"<p>No intuito de compreender melhor o sistema e identificar poss\u00edveis melhorias, para o primeiro teste de usabilidade (realizado em 02 de abril) foi utilizado o prot\u00f3tipo naveg\u00e1vel constru\u00eddo no semestre 2023/2, como pode-se observar abaixo.</p> <p>Algumas descobertas/possibilidades de melhoria identificadas no teste com o usu\u00e1rio:</p> <ul> <li> <p>\u00c9 necess\u00e1rio diferenciar login para os tipos de perfis (gestor/sindicalizado), neste prot\u00f3tipo os fluxos n\u00e3o diferenciam os tipos de permiss\u00e3o de cada perfil</p> </li> <li> <p>O cliente v\u00ea urg\u00eancia no desenvolvimento do sistema com funcionalidades para o perfil de gestor</p> </li> <li> <p>Formul\u00e1rio de filia\u00e7\u00e3o</p> </li> <li> <p>O cliente disponibilizou arquivo com maiores instru\u00e7\u00f5es</p> </li> <li> <p>Lembrete: dar sempre a op\u00e7\u00e3o de voltar para p\u00e1gina anterior</p> </li> <li> <p>P\u00e1gina inicial ao logar no sistema</p> </li> <li> <p>No sistema atual encontra-se um dashboard com estat\u00edsticas sobre os sindicalizados</p> </li> <li> <p>Gerar documentos</p> </li> <li> <p>Para o perfil de filiado/sindicalizado \u2192 emiss\u00e3o de carteirinha e declara\u00e7\u00e3o de v\u00ednculo</p> </li> <li> <p>Para o perfil de gestor \u2192 inserir dados do sindicalizado e emitir os documentos</p> </li> <li> <p>Desfilia\u00e7\u00e3o</p> </li> <li> <p>Quando o usu\u00e1rio clica em configura\u00e7\u00f5es j\u00e1 abre direto nessa aba</p> </li> <li>Para o perfil de gestor \u2192 espera-se formul\u00e1rio conforme o requerimento que eles j\u00e1 usam atualmente e op\u00e7\u00e3o de gerar PDF para o sindicalizado assinar</li> <li> <p>Para o perfil de filiado \u2192 recebe PDF pra assinar e enviar de volta pro gestor como confirma\u00e7\u00e3o da desfilia\u00e7\u00e3o</p> </li> <li> <p>Relat\u00f3rios</p> </li> <li> <p>Sugest\u00e3o para validar com cliente: transformar em uma op\u00e7\u00e3o presente em todas as \u00e1reas pass\u00edveis de gerar relat\u00f3rio, desde o dashboard da p\u00e1gina inicial a outras funcionalidades</p> </li> <li> <p>Patrim\u00f4nios</p> </li> <li> <p>\u00c1rea de registro para controle do patrim\u00f4nio</p> </li> <li>Escala estado/conserva\u00e7\u00e3o n\u00e3o faz muito sentido, como mensurar?<ul> <li>Sugest\u00e3o para validar com cliente: colocar em forma de perguntas: tem defeitos funcionais? o uso \u00e9 afetado pela deprecia\u00e7\u00e3o? tem marcas de uso?</li> </ul> </li> <li>Material para doa\u00e7\u00e3o \u2192 registrar para onde foi<ul> <li>Sugest\u00e3o: checkbox no formul\u00e1rio de cadsastro do patrim\u00f4nio para informar se foi feita a doa\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio, quando marcado abre outra part4e do formul\u00e1ria que registra para onde foi</li> </ul> </li> <li>Necessidade de uma listagem de patrim\u00f4nios (avaliar se \u00e9 necess\u00e1ria a op\u00e7\u00e3o de filtragem)</li> </ul>"},{"location":"prototipagem/testesusabilidade/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 03/04/24 Sara Campos Registro do teste de usabilidade 1 03/04/24 Sara Campos Atualiza\u00e7\u00e3o 03/08/24 Sara Campos"},{"location":"ritos/planning/","title":"Sprint Planning","text":""},{"location":"ritos/planning/#o-que-e-sprint-planning","title":"O que \u00e9 Sprint Planning?","text":"<p>A Sprint Planning \u00e9 uma reuni\u00e3o que d\u00e1 in\u00edcio a cada Sprint no framework Scrum. O principal objetivo dessa reuni\u00e3o \u00e9 definir o trabalho a ser realizado na pr\u00f3xima Sprint, criando um plano claro e compartilhado pela equipe de desenvolvimento. A Sprint Planning garante que todos os membros da equipe estejam alinhados quanto \u00e0s metas e tarefas a serem executadas, al\u00e9m de preparar o backlog da Sprint com as hist\u00f3rias e tarefas selecionadas.</p>"},{"location":"ritos/planning/#objetivos-da-sprint-planning","title":"Objetivos da Sprint Planning","text":"<ul> <li>Definir o Objetivo da Sprint: Estabelecer uma meta clara e alcan\u00e7\u00e1vel que a equipe se compromete a atingir ao final da Sprint.</li> <li>Selecionar Itens do Backlog do Produto: Escolher os itens de maior prioridade do backlog do produto que a equipe acredita ser capaz de completar durante a Sprint.</li> <li>Criar o Backlog da Sprint: Dividir os itens selecionados em tarefas menores e mais gerenci\u00e1veis, criando um backlog da Sprint bem definido.</li> </ul>"},{"location":"ritos/planning/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>1) Scrum Team: Inclui o Scrum Master, o Product Owner e a equipe de desenvolvimento.</p>"},{"location":"ritos/planning/#estrutura-da-sprint-planning","title":"Estrutura da Sprint Planning","text":"<p>A Sprint Planning geralmente \u00e9 dividida em duas partes principais:</p>"},{"location":"ritos/planning/#parte-1-o-que-sera-feito-na-sprint","title":"Parte 1: O que ser\u00e1 feito na Sprint?","text":"<p>Apresenta\u00e7\u00e3o dos Itens do Backlog do Produto: O Product Owner apresenta os itens de backlog mais priorit\u00e1rios e fornece o contexto necess\u00e1rio para a equipe.</p> <p>Discuss\u00e3o dos Itens: A equipe de desenvolvimento faz perguntas e esclarece d\u00favidas sobre os itens apresentados, garantindo uma compreens\u00e3o completa das tarefas a serem realizadas.</p> <p>Sele\u00e7\u00e3o dos Itens para a Sprint: Com base na prioridade e na capacidade da equipe, os itens do backlog s\u00e3o selecionados para a Sprint.</p>"},{"location":"ritos/planning/#parte-2-como-o-trabalho-sera-feito","title":"Parte 2: Como o trabalho ser\u00e1 feito?","text":"<p>Planejamento das Tarefas: Os itens selecionados s\u00e3o divididos em tarefas menores e detalhadas, que ser\u00e3o distribu\u00eddas entre os membros da equipe.</p> <p>Estimativas de Tempo e Esfor\u00e7o: A equipe de desenvolvimento estima o tempo e o esfor\u00e7o necess\u00e1rios para completar cada tarefa, ajustando conforme necess\u00e1rio.</p> <p>Cria\u00e7\u00e3o do Backlog da Sprint: Todas as tarefas planejadas s\u00e3o reunidas para formar o backlog da Sprint, com uma vis\u00e3o clara do que ser\u00e1 feito e como ser\u00e1 realizado.</p>"},{"location":"ritos/retrospective/","title":"Sprint Retrospectiva","text":""},{"location":"ritos/retrospective/#o-que-e-a-sprint-retrospectiva","title":"O que \u00e9 a Sprint Retrospectiva?","text":"<p>A Sprint Retrospectiva \u00e9 uma reuni\u00e3o realizada ao final de cada Sprint no framework Scrum. O objetivo principal dessa reuni\u00e3o \u00e9 permitir que a equipe Scrum reflita sobre o processo de trabalho utilizado durante a Sprint e identifique oportunidades de melhoria cont\u00ednua. \u00c9 um momento para a equipe avaliar o que funcionou bem, o que n\u00e3o funcionou e como os processos podem ser aprimorados para a pr\u00f3xima Sprint.</p>"},{"location":"ritos/retrospective/#objetivos-da-sprint-retrospectiva","title":"Objetivos da Sprint Retrospectiva","text":"<p>Refletir sobre a Sprint: Analisar como a Sprint transcorreu em termos de pessoas, rela\u00e7\u00f5es, processos e ferramentas. Identificar Melhorias: Destacar as \u00e1reas que precisam de melhorias e identificar a\u00e7\u00f5es concretas para implementar essas melhorias. Promover a Melhoria Cont\u00ednua: Desenvolver um plano de a\u00e7\u00e3o que a equipe possa seguir para aumentar a efici\u00eancia e a efic\u00e1cia nas pr\u00f3ximas Sprints.</p>"},{"location":"ritos/retrospective/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>1) Scrum Team: Inclui o Scrum Master, o Product Owner e a equipe de desenvolvimento.</p>"},{"location":"ritos/retrospective/#estrutura-da-sprint-retrospectiva","title":"Estrutura da Sprint Retrospectiva","text":"<p>A Sprint Retrospectiva pode variar em formato e t\u00e9cnicas, mas geralmente inclui os seguintes elementos:</p> <ol> <li>Prepara\u00e7\u00e3o Ambiente Seguro: O Scrum Master cria um ambiente seguro e aberto onde todos se sintam confort\u00e1veis para compartilhar suas opini\u00f5es e ideias. Defini\u00e7\u00e3o da Agenda: O Scrum Master apresenta a agenda da reuni\u00e3o e define as expectativas.</li> <li>Reflex\u00e3o sobre a Sprint O que Funcionou Bem?: A equipe discute e anota os aspectos positivos da Sprint, identificando pr\u00e1ticas e processos que foram eficazes. O que N\u00e3o Funcionou?: A equipe analisa os desafios e problemas enfrentados durante a Sprint, discutindo os pontos que precisam ser melhorados.</li> <li>Identifica\u00e7\u00e3o de Melhorias Brainstorming: A equipe realiza uma sess\u00e3o de brainstorming para gerar ideias de melhorias. Priorizar Melhorias: As sugest\u00f5es de melhorias s\u00e3o priorizadas com base no impacto e na viabilidade.</li> <li>Desenvolvimento de um Plano de A\u00e7\u00e3o A\u00e7\u00f5es Concretas: A equipe define a\u00e7\u00f5es concretas e espec\u00edficas para implementar as melhorias identificadas. Respons\u00e1veis e Prazos: Cada a\u00e7\u00e3o recebe um respons\u00e1vel e um prazo para implementa\u00e7\u00e3o, garantindo que as melhorias sejam acompanhadas e realizadas.</li> <li>Fechamento Revis\u00e3o Final: A equipe revisa o plano de a\u00e7\u00e3o e garante que todos estejam alinhados e comprometidos. Agradecimentos: O Scrum Master agradece a participa\u00e7\u00e3o de todos e encerra a reuni\u00e3o.</li> </ol>"},{"location":"ritos/review/","title":"Sprint Review","text":""},{"location":"ritos/review/#o-que-e-sprint-review","title":"O que \u00e9 Sprint Review?","text":"<p>A Sprint Review \u00e9 um evento fundamental no Scrum, uma das metodologias \u00e1geis mais populares. Acontece ao final de cada Sprint, que \u00e9 um ciclo de desenvolvimento com dura\u00e7\u00e3o fixa (geralmente de duas a quatro semanas). O objetivo principal da Sprint Review \u00e9 inspecionar o incremento do produto e adaptar o backlog do produto conforme necess\u00e1rio.</p>"},{"location":"ritos/review/#objetivos-da-sprint-review","title":"Objetivos da Sprint Review","text":"<ul> <li> <p>Inspecionar o Incremento: Avaliar o trabalho conclu\u00eddo durante a Sprint. O incremento \u00e9 a soma de todos os itens do backlog do produto completados durante a Sprint, que s\u00e3o potencialmente entreg\u00e1veis e prontos para uso.</p> </li> <li> <p>Receber Feedback: Permitir que o Product Owner e os stakeholders forne\u00e7am feedback sobre o incremento, possibilitando ajustes e alinhamentos com as expectativas do cliente.</p> </li> </ul> <p>8 Adaptar o Backlog do Produto: Com base no feedback recebido e na inspe\u00e7\u00e3o do incremento, ajustar e priorizar o backlog do produto, preparando-o para a pr\u00f3xima Sprint.</p>"},{"location":"ritos/review/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>1) Scrum Team: Inclui o Scrum Master, o Product Owner e a equipe de desenvolvimento.</p> <p>2) Stakeholders: Clientes, usu\u00e1rios finais, gerentes e outros interessados no desenvolvimento do produto.</p>"},{"location":"ritos/review/#estrutura-da-sprint-review","title":"Estrutura da Sprint Review","text":"<p>A Sprint Review segue um formato estruturado, incluindo as seguintes etapas:</p> <p>1) Apresenta\u00e7\u00e3o do Incremento: A equipe de desenvolvimento demonstra o trabalho conclu\u00eddo. Isso pode incluir uma demonstra\u00e7\u00e3o de novas funcionalidades, melhorias e corre\u00e7\u00f5es.</p> <p>2) Discuss\u00e3o sobre o Produto: O Product Owner discute o estado atual do backlog do produto e o progresso em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 meta do produto.</p> <p>3) Feedback dos Stakeholders: Os stakeholders fornecem feedback sobre o incremento. Este \u00e9 um momento crucial para garantir que o desenvolvimento do produto esteja alinhado com as necessidades e expectativas dos usu\u00e1rios.</p> <p>4) Revis\u00e3o e Adapta\u00e7\u00e3o do Backlog: Com base no feedback, o backlog do produto \u00e9 atualizado. Novas hist\u00f3rias podem ser adicionadas, e a prioriza\u00e7\u00e3o pode ser ajustada para refletir as mudan\u00e7as nas necessidades do neg\u00f3cio. Qualquer d\u00e9bito t\u00e9cnico ser\u00e1 discutido e ganhar\u00e1 destaque para o planejamento da pr\u00f3xima sprint.</p> <p>5) Planejamento para a Pr\u00f3xima Sprint: Embora o foco principal da Sprint Review n\u00e3o seja o planejamento da pr\u00f3xima Sprint, algumas discuss\u00f5es preliminares podem ocorrer, preparando o terreno para a Sprint Planning.</p>"},{"location":"ritos/sprints/inicio/retomada_inicio/","title":"Retrospectiva de retomada de atividades","text":"<p>Com a retomada das atividades ap\u00f3s o per\u00edodo de greve, foi feita uma retrospectiva em sala aula com as turmas de EPS e MDS que resultou em tr\u00eas reflex\u00f5es principais.</p> <p>1) Dificuldade de comunicar com o cliente.</p> <p>2) Hor\u00e1rio das agendas.</p> <p>3) Updates de EPS para mds.</p> <p></p> <p>As tr\u00eas principais dores do time foram encaminhadas nas atividades seguintes. A comunica\u00e7\u00e3o com o clinente apresentou melhora, assim como com o time, al\u00e9m da agenda, participa\u00e7\u00e3o e uni\u00e3o dos membros ter aumentado notavelmente.</p>"},{"location":"ritos/sprints/inicio/retomada_inicio/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 15/07/24 Victor Yukio Revis\u00e3o 18/07/24 Sara Campos"},{"location":"ritos/sprints/inicio/retrospec_inicio/","title":"Retrospectiva inicial","text":"<p>Nos dias iniciais da Sprint 1 foi realizada uma retrospectiva de maneira remota que gerou algumas reflex\u00f5es.</p>"},{"location":"ritos/sprints/inicio/retrospec_inicio/#pontos-positivos-e-negativos","title":"Pontos positivos e negativos","text":"<p>Na coluna \"Estrelas da Retro\" foram colocados os cards que tiveram mais reconhecimento do time, dos quais alguns foram encaminhados (como a planilha de datas provas, para melhorar o monitoramento de disponiblidade assim como de riscos), e outros (como comportamentos gerais do time) esperam ser mantidos.  </p>"},{"location":"ritos/sprints/inicio/retrospec_inicio/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 15/07/24 Victor Yukio Revis\u00e3o 18/07/24 Sara Campos"},{"location":"ritos/sprints/sprint1/pareamentos1/","title":"Pareamentos","text":"<p>Na Sprint 1, ocorreram quatro pareamentos, de forma que todos participantes de MDS foram alocados em uma das US. Para a US01, foi definido um Squad respons\u00e1vel, que dividiu a tarefa na prepara\u00e7\u00e3o dos ambientes de frontend e backend, assim como o c\u00f3digo fonte da US em quest\u00e3o. As aloca\u00e7\u00f5es podem ser observadas nas tabelas abaixo:</p> Squad US Descri\u00e7\u00e3o \u00c1lvaro, Ingrid, Sara e Victor US01 Fazer login Pareamento US Descri\u00e7\u00e3o Guilherme e Milena US02 Solicitar filia\u00e7\u00e3o Anna e Davi Mesquita US03 Cadastrar fornecedores Davi Nobre e Jo\u00e3o Victor Nobre US04 Cadastrar usu\u00e1rios Diogo e Jos\u00e9 Eduardo US33 Atualizar dados do perfil"},{"location":"ritos/sprints/sprint1/pareamentos1/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 06/08/24 Sara Campos"},{"location":"ritos/sprints/sprint1/planning1/","title":"Sprint 1","text":""},{"location":"ritos/sprints/sprint1/planning1/#planning","title":"Planning","text":"<p>Data: 12/07/24</p>"},{"location":"ritos/sprints/sprint1/planning1/#objetivos-da-sprint-planning","title":"Objetivos da Sprint Planning","text":"<p>Para a Sprint 1, foram selecionadas hist\u00f3rias de usu\u00e1rio do Backlog do Produto para o Sprint Backlog e divididas entre os integrantes do time com foco na entrega da Release 1, que se daria em duas sprints. Das seis hist\u00f3rias de usu\u00e1rio esperadas para entrega na Release 1, cinco foram distribu\u00eddas j\u00e1 na Sprint 1 conforme os pareamentos definidos.</p>"},{"location":"ritos/sprints/sprint1/planning1/#estrutura-da-sprint-planning","title":"Estrutura da Sprint Planning","text":"<p>As hist\u00f3rias de usu\u00e1rio definidas pro sprint backlog foram:</p> <ul> <li>US01 - Fazer login</li> <li>US02 - Solicitar filia\u00e7\u00e3o</li> <li>US03 - Cadastrar fornecedores</li> <li>US04 - Cadastrar usu\u00e1rios</li> <li>US33 - Atualizar dados do usu\u00e1rio como sindicalizado</li> </ul> <p>Nessa reuni\u00e3o foram especificados os crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o de cada uma das seis US da Release 1 e cada uma foi encaminhada para prototipagem. A US01 (Fazer login) teve um caminho diferente, pois foi uma User Storie que viabilizou a prepara\u00e7\u00e3o de ambiente e in\u00edcio do c\u00f3dgio fonte, portanto esta j\u00e1 havia sido preparada antes da planning.</p> <p>Al\u00e9m dos crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o e prot\u00f3tipos, foram definidos os pontos por hist\u00f3ria de cada US, utilizando uma ferramenta online para o Planning Poker. Ao fim, foram estabelecidos os pareamentos que deveriam trabalhar em cada US durante a sprint que se iniciaria.</p> <p>Com o que foi definido na reuni\u00e3o de planning e os prot\u00f3tipos concebidos nos dias que se seguiram, foi poss\u00edvel validar as US com os POs e, por fim, iniciar o desenvolvimento do c\u00f3digo fonte.</p>"},{"location":"ritos/sprints/sprint1/planning1/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 06/08/24 Sara Campos"},{"location":"ritos/sprints/sprint1/review1/","title":"Review","text":""},{"location":"ritos/sprints/sprint1/review1/#review","title":"Review","text":"<p>Data: 22/07/24</p>"},{"location":"ritos/sprints/sprint1/review1/#estrutura-da-sprint-review","title":"Estrutura da Sprint Review","text":"<p>Junto dos POs, foram tiradas d\u00favidas sobre o desenvolvimento e definidas pr\u00e1ticas de escrita mais detalhada das US e de comunica\u00e7\u00e3o com os POs. Sobre a US01 foram esclarecidos detalhes de como estava sendo feita a autentica\u00e7\u00e3o e ficou acordado que os POs enviariam o texto modelo pro e-mail que o usu\u00e1rio recebe na recupera\u00e7\u00e3o de senha. Os respons\u00e1veis pelas outras US tamb\u00e9m apresentaram o andamento do trabalho.</p> <p>Houve a apresenta\u00e7\u00e3o das datas das releases pro cliente com o Canvas MVP e o Roadmap. Foram tamb\u00e9m colocadas para valida\u00e7\u00e3o as US da Sprint 3. Foi definido nesta reuni\u00e3o que a apresenta\u00e7\u00e3o da Releasse 1 ocorreria no dia 30/07/24 \u00e0s 20h.</p>"},{"location":"ritos/sprints/sprint1/review1/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 08/09/24 Sara Campos"},{"location":"ritos/sprints/sprint2/pareamentos2/","title":"Pareamentos","text":"<p>Na Sprint 2, ocorreram tamb\u00e9m quatro pareamentos, de forma que todos participantes de MDS foram alocados em pelo menos uma das US. Nessa Sprint os estudantes de EPS se encarregaram de auxiliar nas US necess\u00e1rias e de outras responsabilidades, como documenta\u00e7\u00f5es e DevOps. As aloca\u00e7\u00f5es podem ser observadas nas tabelas abaixo:</p> Pareamento US Descri\u00e7\u00e3o Guilherme e Milena US02 Solicitar filia\u00e7\u00e3o Guilherme e Milena US05 Cadastrar contas banc\u00e1rias Anna e Davi Mesquita US03 Cadastrar fornecedores Davi Nobre e Jo\u00e3o Victor Nobre US04 Cadastrar usu\u00e1rios Diogo e Jos\u00e9 Eduardo US33 Atualizar dados do perfil"},{"location":"ritos/sprints/sprint2/pareamentos2/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 06/08/24 Sara Campos"},{"location":"ritos/sprints/sprint2/planning2/","title":"Sprint 2","text":""},{"location":"ritos/sprints/sprint2/planning2/#planning","title":"Planning","text":"<p>Data: 19/07/24</p>"},{"location":"ritos/sprints/sprint2/planning2/#objetivos-da-sprint-planning","title":"Objetivos da Sprint Planning","text":"<p>Para a Sprint 2, foram selecionadas hist\u00f3rias de usu\u00e1rio do Backlog do Produto para o Sprint Backlog e divididas entre os integrantes do time com foco na entrega da Release 1, que se daria ao fim dessa sprint. Das seis hist\u00f3rias de usu\u00e1rio esperadas para entrega na Release 1, apenas uma nova foi colocada no Sprint Backlog. Todos os pareamentos ainda estavam trabalhando nas US definidas anteriormente, mesmo que fossem pequenas finaliza\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"ritos/sprints/sprint2/planning2/#estrutura-da-sprint-planning","title":"Estrutura da Sprint Planning","text":"<p>As hist\u00f3rias de usu\u00e1rio definidas pro sprint backlog foram:</p> <ul> <li>US01 - Fazer login</li> <li>US02 - Solicitar filia\u00e7\u00e3o</li> <li>US03 - Cadastrar fornecedores</li> <li>US04 - Cadastrar usu\u00e1rios</li> <li>US33 - Atualizar dados do usu\u00e1rio como sindicalizado</li> <li>US05 - Cadastrar contas banc\u00e1rias</li> </ul> <p>Nessa reuni\u00e3o os estados de cada US foi alinhado entre todos os integrantes, foram mantidos os pareamentos anteriores e definido um pareamento que parecia mais pr\u00f3ximo de finalizar as tarefas da Sprint 1 para assumir a US05 assim que poss\u00edvel.</p> <p>Foram especificadas tamb\u00e9m as US previstas pra Sprint 3, a fim de ter valida\u00e7\u00e3o dos POs com anteced\u00eancia.</p>"},{"location":"ritos/sprints/sprint2/planning2/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 06/08/24 Sara Campos"},{"location":"ritos/sprints/sprint2/retrospectiva/","title":"Retrospectiva da Release 1","text":""},{"location":"ritos/sprints/sprint2/retrospectiva/#pontos-positivos-e-negativos","title":"Pontos positivos e negativos","text":"<p>Foi bem: muito aprendizado e produtividade dos MDS, apoio dos EPS, intera\u00e7\u00e3o e comprometimento do grupo</p> <p>Deu errado: estimativas de tempo para entrega e conhecimento raso sobre as tecnologias</p> <p>Li\u00e7\u00f5es aprendidas: iniciar a sprint com tudo j\u00e1 validado e estimar melhor o tempo da sprint pensando em desenvolvimento e testes</p>"},{"location":"ritos/sprints/sprint2/retrospectiva/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 08/09/24 Sara Campos"},{"location":"ritos/sprints/sprint2/review2/","title":"Review","text":""},{"location":"ritos/sprints/sprint2/review2/#review","title":"Review","text":"<p>Data: 22/07/24 Facilitadora: Ingrid Respons\u00e1veis pela ata: Milena e Guilherme</p>"},{"location":"ritos/sprints/sprint2/review2/#estrutura-da-sprint-review","title":"Estrutura da Sprint Review","text":"<p>Como encaminhamento da Release 1, o time escolheu iniciar uma pr\u00e1tica de ter um facilitador EPS a cada semana na reuni\u00e3o com PO, ao passo que dois estudantes de MDS devem ficar respons\u00e1veis por anota\u00e7\u00f5es da reuni\u00e3o.</p>"},{"location":"ritos/sprints/sprint2/review2/#participantes","title":"Participantes:","text":"<ul> <li>Alvaro Henrique de Sousa Gouveaa</li> <li>Anna Clara Cardoso Evangelista</li> <li>Davi Dos Santos Brito</li> <li>Diogo Rodrigues Barboza</li> <li>Guilherme Storch De Oliveira</li> <li>Ingrid da Silva Carvalho</li> <li>Jo\u00e3o Victor Carvalho Nobre</li> <li>Jose Eduardo Vieira Do Prado</li> <li>Milena Fernandes Rocha</li> <li>Sara Paula Lima Campos</li> <li>Victor Yukio Cavalcanti</li> <li>Davi Mendon\u00e7a</li> <li>Matheus Amaral</li> </ul>"},{"location":"ritos/sprints/sprint2/review2/#pauta","title":"Pauta:","text":"<ul> <li>Revisar as US finalizadas e em andamento.</li> <li>Validar os crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o das poss\u00edveis US para a Sprint 4.</li> </ul>"},{"location":"ritos/sprints/sprint2/review2/#observacoes","title":"Observa\u00e7\u00f5es","text":"<p>Os PO\u2019s do projeto foram atualizados sobre as US\u2019s em andamento. Foi apresentado os crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio candidatas para a Sprint 4.</p> <ul> <li>US-16: Houve apresenta\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o da User Story;</li> <li>US-20: Houve complementa\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o; nessa US, haver\u00e1 a necessidade de colocar o saldo do in\u00edcio e do final do m\u00eas.</li> <li>US-21: Houve apresenta\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o da User Story e confirma\u00e7\u00e3o do que foi levantado pelo grupo por parte do PO;</li> <li>US-22: Houve complementa\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"ritos/sprints/sprint2/review2/#decisoes","title":"Decis\u00f5es","text":"<ul> <li>Haver\u00e1 revis\u00e3o e complementa\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o pelo Mendon\u00e7a da US-16. Data limite estipulada: 06/08/2024.</li> <li>Haver\u00e1 complementa\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o da US-22 - restri\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio sindicalizado.</li> </ul>"},{"location":"ritos/sprints/sprint2/review2/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 08/09/24 Guilherme, Milena e Sara"},{"location":"ritos/sprints/sprint3/pareamentos3/","title":"Pareamentos","text":"<p>Na Sprint 3, ocorreram tamb\u00e9m tr\u00eas pareamentos, de forma que todos participantes de MDS foram alocados em uma das US. Nessa Sprint os estudantes de EPS se encarregaram de auxiliar nas US necess\u00e1rias, na realiza\u00e7\u00e3o dos testes e de outras responsabilidades, como documenta\u00e7\u00f5es e DevOps. As aloca\u00e7\u00f5es podem ser observadas nas tabelas abaixo:</p> Pareamento US Descri\u00e7\u00e3o Guilherme e Milena US34 Gerenciar filia\u00e7\u00f5es Anna, Diogo e Jos\u00e9 Eduardo US19 Cadastrar benef\u00edcios e conv\u00eanios Davi Nobre, Davi Mesquita e Jo\u00e3o Victor Nobre US17 Cadastrar perfis com permiss\u00f5es"},{"location":"ritos/sprints/sprint3/pareamentos3/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 06/08/24 Sara Campos"},{"location":"ritos/sprints/sprint3/planning3/","title":"Sprint 3","text":""},{"location":"ritos/sprints/sprint3/planning3/#planning","title":"Planning","text":"<p>Data: 26/07/24</p>"},{"location":"ritos/sprints/sprint3/planning3/#objetivos-da-sprint-planning","title":"Objetivos da Sprint Planning","text":"<p>Para a Sprint 3, foram selecionadas hist\u00f3rias de usu\u00e1rio do Backlog do Produto para o Sprint Backlog e divididas entre os integrantes do time. Foram distribu\u00eddas tr\u00eas hist\u00f3rias de usu\u00e1rio conforme os pareamentos definidos.</p>"},{"location":"ritos/sprints/sprint3/planning3/#estrutura-da-sprint-planning","title":"Estrutura da Sprint Planning","text":"<p>As hist\u00f3rias de usu\u00e1rio definidas pro sprint backlog foram:</p> <ul> <li>US34 - Gerenciar filia\u00e7\u00f5es</li> <li>US19 - Cadastrar benef\u00edcios e conv\u00eanios</li> <li>US17 - Cadastrar perfis com permiss\u00f5es no sistema</li> </ul> <p>Como j\u00e1 haviam sido especificados e validados os crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o e prot\u00f3tiops de cada uma das US de forma ass\u00edncrona, foram definidos os pareamentos respons\u00e1veis por cada uma.</p> <p>Al\u00e9m dos crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o e prot\u00f3tipos, foram definidos os pontos por hist\u00f3ria de cada US, utilizando uma ferramenta online para o Planning Poker.</p> <p>Algumas US da Sprint 2 seguiram sendo finalizadas nos dias seguintes, como foco na entrega da Release 1, que se daria no dia 29/07/24. As US puxadas para o Backlog da Sprint 3 foram iniciadas conforme as US da Release 1 foram finalizadas.</p> <p>Ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o da Release 1, em 30/07/24, os participantes tamb\u00e9m se encarregaram de dar continuidade aos encaminhamentos apontados pelo professor, tanto de documenta\u00e7\u00e3o quanto de DevOps.</p> <p>Nessa sprint tamb\u00e9m ficou definida uma mudan\u00e7a nas datas de review e planning para se adequar \u00e0 data de reuni\u00e3o com cliente e melhorar o fluxo de trabalho do grupo. Dessa forma, a sprint n\u00e3o foi finalizada, como seria esperado, no dia 02/08/24, mas no dia 05/08/24, quando ocorreu a review da Sprint 3 e a Planning da Sprint 4.</p>"},{"location":"ritos/sprints/sprint3/planning3/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 06/08/24 Guilherme, Milena e Sara"},{"location":"ritos/sprints/sprint3/retrospectiva/","title":"Retrospectiva 29/07","text":""},{"location":"ritos/sprints/sprint3/retrospectiva/#pontos-positivos-e-negativos","title":"Pontos positivos e negativos","text":"<p>Coisas boas: conduta e apoio dos EPS, conhecimento e ritmo de trabalho do MDS e valida\u00e7\u00f5es de US.</p> <p>Coisas ruins: problemas referentes ambiente, volume de trabalho e erros cometidos.</p>"},{"location":"ritos/sprints/sprint3/retrospectiva/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 08/09/24 Sara Campos"},{"location":"ritos/sprints/sprint3/review3/","title":"Review","text":""},{"location":"ritos/sprints/sprint3/review3/#review","title":"Review","text":"<p>Data: 05/08/24 Facilitador: Alvaro Respons\u00e1veis pela ata: Anna e Guilherme</p>"},{"location":"ritos/sprints/sprint3/review3/#participantes","title":"Participantes:","text":"<ul> <li>Alvaro Henrique de Sousa Gouveaa</li> <li>Anna Clara Cardoso Evangelista</li> <li>Davi Dos Santos Brito</li> <li>Diogo Rodrigues Barboza</li> <li>Guilherme Storch De Oliveira</li> <li>Ingrid da Silva Carvalho</li> <li>Jo\u00e3o Victor Carvalho Nobre</li> <li>Jose Eduardo Vieira Do Prado</li> <li>Milena Fernandes Rocha</li> <li>Sara Paula Lima Campos</li> <li>Matheus Amaral</li> </ul>"},{"location":"ritos/sprints/sprint3/review3/#pauta","title":"Pauta:","text":"<p>Alinhamento sobre o roadmap do projeto; Valida\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos das US\u2019s: 21, 22, 23, 24. Valida\u00e7\u00e3o das Us\u2019s para a pr\u00f3xima release: 19, 02,</p>"},{"location":"ritos/sprints/sprint3/review3/#observacoes","title":"Observa\u00e7\u00f5es","text":"<p>Foram validadas as US\u2019s 21, 22, 23, com algumas ressalvas em seus respectivos prot\u00f3tipos; A US 21 - gerar relat\u00f3rio financeiro - N\u00e3o possui crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o claros; foi alinhado com o P.O. a respeito das sua especificidade. Ser\u00e1 feito um ajuste no prot\u00f3tipo para futura valida\u00e7\u00e3o; Na US 22 - acessar presta\u00e7\u00e3o de contas do sindicato, o P.O. sugeriu inserir na view do sindicalizado uma label com o valor gasto para cada movimenta\u00e7\u00e3o do sindicato, bem como um filtro de pesquisa de cada um dos valores gastos pelo sindicato. Ser\u00e3o trocadas as labels \u201cSaldo inicial\u201d e \u201cSaldo final\u201d para \u201centrada\u201d e \u201csa\u00edda\u201d. Ser\u00e1 feito um ajuste no prot\u00f3tipo para futura valida\u00e7\u00e3o; Na US 23 - Consulta do hist\u00f3rico de contribui\u00e7\u00e3o do sindicalizado, o P.O. sugeriu inserir na view uma label com o valor gasto para cada contribui\u00e7\u00e3o do sindicalizado, bem como o valor total no intervalo selecionado na filtragem. Existem 4 tipos de contribui\u00e7\u00e3o. Ser\u00e1 feito um ajuste no prot\u00f3tipo para futura valida\u00e7\u00e3o; Na US 24 - Acessar hist\u00f3rico de contribui\u00e7\u00e3o como sindicalizado, o P.O. sugeriu inserir na view do sindicalizado uma busca com range de data por in\u00edcio e fim; valem as observa\u00e7\u00f5es para a US 23.</p>"},{"location":"ritos/sprints/sprint3/review3/#decisoes","title":"Decis\u00f5es","text":"<p>Ser\u00e1 validado pelo time a viabilidade de inserir um gr\u00e1fico de pizza na view da US 22; As US\u2019s 23 e 24 ser\u00e3o unificadas, diferenciando-se apenas pela regra de neg\u00f3cio do perfil de usu\u00e1rios: gestor e sindicalizado. Foram apresentadas as US\u2019s 02 e 19. Ap\u00f3s o deploy, o PO ir\u00e1 verificar e fazer os testes de aceita\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"ritos/sprints/sprint3/review3/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 08/09/24 Guilherme, Anna e Sara"},{"location":"ritos/sprints/sprint4/pareamentos4/","title":"Pareamentos","text":"<p>Na Sprint 4, foram definidos dois pareamentos. Nessa Sprint, ficou definido um novo padr\u00e3o de pareamentos, conforme notou-se necess\u00e1rio no fluxo de trabalho das semanas anteriores. As US portanto contar\u00e3o sempre com dois MDS acompanhados de um EPS. Foram puxadas para o Sprint Backlog duas hist\u00f3rias de usu\u00e1rio, para que os outros estudantes pudessem finalizar suas US em andamento e EPS se encarregassem de auxiliar nas US necess\u00e1rias e no aumento da cobertura de testes das US anteriores. As aloca\u00e7\u00f5es podem ser observadas nas tabelas abaixo:</p> Pareamento US Descri\u00e7\u00e3o Guilherme, Jo\u00e3o Victor e Victor US16 Visualizar dashboard sobre sindicalizados Davi Nobre, Davi Mesquita e Ingrid US20 Cadastrar movimenta\u00e7\u00f5es financeiras"},{"location":"ritos/sprints/sprint4/pareamentos4/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 06/08/24 Sara Campos"},{"location":"ritos/sprints/sprint4/planning4/","title":"Sprint 4","text":""},{"location":"ritos/sprints/sprint4/planning4/#planning","title":"Planning","text":"<p>Data: 05/08/24</p>"},{"location":"ritos/sprints/sprint4/planning4/#objetivos-da-sprint-planning","title":"Objetivos da Sprint Planning","text":"<p>Para a Sprint 4, foram selecionadas hist\u00f3rias de usu\u00e1rio do Backlog do Produto para o Sprint Backlog e divididas entre os integrantes do time. Foram distribu\u00eddas duas novas hist\u00f3rias de usu\u00e1rio conforme os pareamentos definidos.</p>"},{"location":"ritos/sprints/sprint4/planning4/#estrutura-da-sprint-planning","title":"Estrutura da Sprint Planning","text":"<p>As hist\u00f3rias de usu\u00e1rio definidas pro sprint backlog foram:</p> <ul> <li>US16 - Visualizar dashboard de informa\u00e7\u00f5es dos sindicalizados</li> <li>US20 - Cadastrar movimenta\u00e7\u00f5es financeiras</li> </ul> <p>Os crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o e prot\u00f3tipos das duas US ficam para valida\u00e7\u00e3o de forma ass\u00edncrona e foram definidos os pareamentos respons\u00e1veis por cada uma.</p> <p>Al\u00e9m dos crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o e prot\u00f3tipos, foram definidos os pontos por hist\u00f3ria de cada US, utilizando uma ferramenta online para o Planning Poker.</p> <p>Algumas US da Sprint 3 seguiram sendo finalizadas nos dias seguintes, como foco. As US puxadas para o Backlog da Sprint 4 devem ser iniciadas conforme as US da Sprint 3 forem finalizadas.</p>"},{"location":"ritos/sprints/sprint4/planning4/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 16/08/24 Guilherme, Anna e Sara"},{"location":"ritos/sprints/sprint4/retrospectiva/","title":"Retrospectiva 09/08","text":""},{"location":"ritos/sprints/sprint4/retrospectiva/#pontos-positivos-e-negativos","title":"Pontos positivos e negativos","text":"<p>Coisas boas: apoio dos EPS, ritmo de trabalho dos MDS e uma reuni\u00e3o de alinhamento realizada entre aulas com o time.</p> <p>Coisas ruins: dificuldade de comunica\u00e7\u00e3o com cliente, atraso de valida\u00e7\u00f5es e volume de trabalho.</p>"},{"location":"ritos/sprints/sprint4/retrospectiva/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 08/09/24 Sara Campos"},{"location":"ritos/sprints/sprint4/review4/","title":"Review","text":""},{"location":"ritos/sprints/sprint4/review4/#review","title":"Review","text":"<p>Data: 12/08/24 Facilitador: Alvaro Respons\u00e1veis pela ata: Anna e Guilherme</p>"},{"location":"ritos/sprints/sprint4/review4/#participantes","title":"Participantes:","text":"<ul> <li>Alvaro Henrique de Sousa Gouveaa</li> <li>Anna Clara Cardoso Evangelista</li> <li>Davi Dos Santos Brito</li> <li>Diogo Rodrigues Barboza</li> <li>Guilherme Storch De Oliveira</li> <li>Ingrid da Silva Carvalho</li> <li>Jo\u00e3o Victor Carvalho Nobre</li> <li>Jose Eduardo Vieira Do Prado</li> <li>Milena Fernandes Rocha</li> <li>Sara Paula Lima Campos</li> <li>Matheus Amaral</li> </ul>"},{"location":"ritos/sprints/sprint4/review4/#pauta","title":"Pauta:","text":"<p>Alinhamento sobre o roadmap do projeto; Valida\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos das US\u2019s: 21, 22, 23, 24. Valida\u00e7\u00e3o das Us\u2019s para a pr\u00f3xima release: 19, 02,</p>"},{"location":"ritos/sprints/sprint4/review4/#observacoes","title":"Observa\u00e7\u00f5es","text":"<p>Foram validadas as US\u2019s 21, 22, 23, com algumas ressalvas em seus respectivos prot\u00f3tipos; A US 21 - gerar relat\u00f3rio financeiro - N\u00e3o possui crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o claros; foi alinhado com o P.O. a respeito das sua especificidade. Ser\u00e1 feito um ajuste no prot\u00f3tipo para futura valida\u00e7\u00e3o; Na US 22 - acessar presta\u00e7\u00e3o de contas do sindicato, o P.O. sugeriu inserir na view do sindicalizado uma label com o valor gasto para cada movimenta\u00e7\u00e3o do sindicato, bem como um filtro de pesquisa de cada um dos valores gastos pelo sindicato. Ser\u00e3o trocadas as labels \u201cSaldo inicial\u201d e \u201cSaldo final\u201d para \u201centrada\u201d e \u201csa\u00edda\u201d. Ser\u00e1 feito um ajuste no prot\u00f3tipo para futura valida\u00e7\u00e3o; Na US 23 - Consulta do hist\u00f3rico de contribui\u00e7\u00e3o do sindicalizado, o P.O. sugeriu inserir na view uma label com o valor gasto para cada contribui\u00e7\u00e3o do sindicalizado, bem como o valor total no intervalo selecionado na filtragem. Existem 4 tipos de contribui\u00e7\u00e3o. Ser\u00e1 feito um ajuste no prot\u00f3tipo para futura valida\u00e7\u00e3o; Na US 24 - Acessar hist\u00f3rico de contribui\u00e7\u00e3o como sindicalizado, o P.O. sugeriu inserir na view do sindicalizado uma busca com range de data por in\u00edcio e fim; valem as observa\u00e7\u00f5es para a US 23.</p>"},{"location":"ritos/sprints/sprint4/review4/#decisoes","title":"Decis\u00f5es","text":"<p>Ser\u00e1 validado pelo time a viabilidade de inserir um gr\u00e1fico de pizza na view da US 22; As US\u2019s 23 e 24 ser\u00e3o unificadas, diferenciando-se apenas pela regra de neg\u00f3cio do perfil de usu\u00e1rios: gestor e sindicalizado. Foram apresentadas as US\u2019s 02 e 19. Ap\u00f3s o deploy, o PO ir\u00e1 verificar e fazer os testes de aceita\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"ritos/sprints/sprint4/review4/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 16/08/24 Guilherme, Anna e Sara"},{"location":"ritos/sprints/sprint5/pareamentos5/","title":"Pareamentos","text":"<p>Na Sprint 5, as atividades foram separadas de forma a aliviar o gargalo de atividades que estavam nas suas fases finais (testes unit\u00e1rios e/ou testes de aceita\u00e7\u00e3o). Al\u00e9m disso, as US16 e US20 da Sprint 4 continuaram em progresso.</p> Pareamento US Descri\u00e7\u00e3o Sara Campos US19 Revis\u00e3o e testes unit\u00e1rios de Cadastro de benef\u00edcios Davi Nobre e Jos\u00e9 Eduardo US17 Testes unit\u00e1rios de Cadastro de perfis Davi Mesquita e Diogo US03 Testes unit\u00e1rios de Cadastro de fornecedores Milena US05 Testes unit\u00e1rios de Cadastro de contas banc\u00e1rias Guilherme, Jo\u00e3o Victor e Victor Yukio US16 Visualizar dashboard sobre sindicalizados Davi Nobre, Davi Mesquita e Ingrid US20 Cadastrar movimenta\u00e7\u00f5es financeiras"},{"location":"ritos/sprints/sprint5/pareamentos5/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 08/09/24 Sara Campos"},{"location":"ritos/sprints/sprint5/planning5/","title":"Sprint 5","text":""},{"location":"ritos/sprints/sprint5/planning5/#planningreview","title":"Planning/Review","text":"<p>Data: 12/08/24</p>"},{"location":"ritos/sprints/sprint5/planning5/#objetivos-da-sprint-planning","title":"Objetivos da Sprint Planning","text":"<p>Para a Sprint 5, ficou definido que n\u00e3o seriam iniciadas mais US, enquanto as US em andamento, em testes ou em aceita\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o estivessem finalizadas. Dessa forma, foi realizado um Dojo de Testes para aumentar o volume de pessoas trabalhando em finalizar todas as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio. Como as US16 e US20 da Sprint 4 continuaram em andamento, os integrantes que n\u00e3o estavam nesses pareamentos da Sprint 4, foram divididos para aumentar a cobertura de testes das US que j\u00e1 estavam revisadas ou em testes de aceita\u00e7\u00e3o com usu\u00e1rio. Assim, foram definidos os pareamentos dessa sprint.</p>"},{"location":"ritos/sprints/sprint5/planning5/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 16/08/24 Sara Campos"},{"location":"ritos/sprints/sprint5/retrospectiva/","title":"Retrospectiva 12/08","text":""},{"location":"ritos/sprints/sprint5/retrospectiva/#pontos-positivos-e-negativos","title":"Pontos positivos e negativos","text":"<p>Coisas boas: apoio dos EPS, ritmo de trabalho dos MDS, integra\u00e7\u00e3o do time e US validadas.</p> <p>Coisas ruins: press\u00e3o da reta final.</p>"},{"location":"ritos/sprints/sprint5/retrospectiva/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 08/09/24 Sara Campos"},{"location":"ritos/sprints/sprint5/review5/","title":"Review","text":""},{"location":"ritos/sprints/sprint5/review5/#review","title":"Review","text":"<p>Data: 19/08/24 Facilitador: Ingrid Respons\u00e1veis pela ata: Jo\u00e3o Victor e Davi Nobre</p>"},{"location":"ritos/sprints/sprint5/review5/#participantes","title":"Participantes:","text":"<ul> <li>Alvaro Henrique de Sousa Gouveaa</li> <li>Anna Clara Cardoso Evangelista</li> <li>Davi Dos Santos Brito</li> <li>Diogo Rodrigues Barboza</li> <li>Guilherme Storch De Oliveira</li> <li>Ingrid da Silva Carvalho</li> <li>Jo\u00e3o Victor Carvalho Nobre</li> <li>Jose Eduardo Vieira Do Prado</li> <li>Milena Fernandes Rocha</li> <li>Sara Paula Lima Campos</li> <li>Matheus Amaral</li> <li>Davi Mendon\u00e7a</li> </ul>"},{"location":"ritos/sprints/sprint5/review5/#pauta","title":"Pauta:","text":"<p>Alinhamento sobre os retornos dos testes de aceita\u00e7\u00e3o; Atualiza\u00e7\u00e3o das US em andamento; Prepara\u00e7\u00e3o para release MVP.</p>"},{"location":"ritos/sprints/sprint5/review5/#observacoes","title":"Observa\u00e7\u00f5es","text":"<p>Nessa reuni\u00e3o foram esclarecidas d\u00favidas originadas da US16, por exemplo, Sexo era um campo n\u00e3o obrigat\u00f3rio, o que afetaria nas estat\u00edsitcas coletadas para o dashboard. Outro problema, era a lota\u00e7\u00e3o ser um campo livre, que dificultava a visualiza\u00e7\u00e3o dos sindicalizados entre lota\u00e7\u00f5es. Foi falado tamb\u00e9m sobre limpar a visualiza\u00e7\u00e3o dos HUBS.</p>"},{"location":"ritos/sprints/sprint5/review5/#decisoes","title":"Decis\u00f5es","text":"<p>Foram encaminhadas as altera\u00e7\u00f5es, de forma a deixar apenas bot\u00f5es de lista nos HUBS, visto que o cadastro pode ser acessado via lista. Al\u00e9m disso, surgiu uma nova hist\u00f3ria de usu\u00e1rio que foi priorizada para a Release MVP, na qual haveria um cadastro de \u00f3rg\u00e3o e, dentro do \u00f3rg\u00e3o, pudessem ser cadastradas as lota\u00e7\u00f5es que ficariam dispon\u00edveis para preenchimento no formul\u00e1rio de filia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"ritos/sprints/sprint5/review5/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 08/09/24 Jo\u00e3o Victor, Davi Nobre e Sara"},{"location":"ritos/sprints/sprint6/pareamentos6/","title":"Pareamentos","text":"<p>Na Sprint 6, as atividades foram separadas de forma a entregar as atividades previstas para o MVP. Destas, a US21 e a US22 foram remanejadas e jogadas para sprint futura, a fim de finalizar com qualidade as US que j\u00e1 estavam priorizadas em andamento.</p> Pareamento US Descri\u00e7\u00e3o Jos\u00e9 Eduardo, Davi Nobre e Ingrid US23 Consulta do hist\u00f3rico de contribui\u00e7\u00e3o do sindicalizado Diogo, Milena e Sara US35 Cadastro de \u00f3rg\u00e3o lota\u00e7\u00e3o Anna US20 Testes"},{"location":"ritos/sprints/sprint6/pareamentos6/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 08/09/24 Sara Campos"},{"location":"ritos/sprints/sprint6/planning6/","title":"Sprint 6","text":""},{"location":"ritos/sprints/sprint6/planning6/#planning","title":"Planning","text":"<p>Data: 19/08/24</p>"},{"location":"ritos/sprints/sprint6/planning6/#objetivos-da-sprint-planning","title":"Objetivos da Sprint Planning","text":"<p>Para a Sprint 6, foram selecionadas hist\u00f3rias de usu\u00e1rio do Backlog do Produto para o Sprint Backlog e divididas entre os integrantes do time. Foram distribu\u00eddas duas novas hist\u00f3rias de usu\u00e1rio conforme os pareamentos definidos. Nessa sprint, foi adicionada uma nova hist\u00f3ria de usu\u00e1rio ao Backlog do Produto, conforme necessidade identificada. Isso ocorreu por conta da US16, que diz respeito ao dashboard de estat\u00edticas sobre os sindicalizados, na qual notou-se que seria necess\u00e1rio haver um cadastro de \u00f3rg\u00e3os e lota\u00e7\u00f5es (instanciado na US35) para serem usados no cadastro de sindicalizado.</p>"},{"location":"ritos/sprints/sprint6/planning6/#estrutura-da-sprint-planning","title":"Estrutura da Sprint Planning","text":"<p>As hist\u00f3rias de usu\u00e1rio definidas pro sprint backlog foram:</p> <ul> <li>US23 - Consulta do hist\u00f3rico de contribui\u00e7\u00e3o do sindicalizado</li> <li>US35 - Cadastrar \u00f3rg\u00e3os</li> </ul> <p>Os crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o e prot\u00f3tipos j\u00e1 haviam sido validados anteriormente, exceto pela US35, que foi instanciada e ficou para valida\u00e7\u00e3o de forma ass\u00edncrona.</p> <p>Al\u00e9m dos crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o e prot\u00f3tipos, foram definidos os pontos por hist\u00f3ria de cada US, utilizando uma ferramenta online para o Planning Poker.</p> <p>Algumas US da Sprint 5 seguiram sendo finalizadas nos dias seguintes, com foco na entrega da Release MVP.</p>"},{"location":"ritos/sprints/sprint6/planning6/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 08/09/24 Sara Campos"},{"location":"ritos/sprints/sprint6/review6/","title":"Review","text":""},{"location":"ritos/sprints/sprint6/review6/#reviewapresentacao-da-release-mvp","title":"Review/Apresenta\u00e7\u00e3o da Release MVP","text":"<p>Data: 26/08/24</p>"},{"location":"ritos/sprints/sprint6/review6/#participantes","title":"Participantes:","text":"<ul> <li>Alvaro Henrique de Sousa Gouveaa</li> <li>Anna Clara Cardoso Evangelista</li> <li>Davi Dos Santos Brito</li> <li>Davi Mesquita</li> <li>Diogo Rodrigues Barboza</li> <li>Guilherme Storch De Oliveira</li> <li>Ingrid da Silva Carvalho</li> <li>Jo\u00e3o Victor Carvalho Nobre</li> <li>Jose Eduardo Vieira Do Prado</li> <li>Milena Fernandes Rocha</li> <li>Sara Paula Lima Campos</li> <li>Victor Yukio</li> <li>Matheus Amaral</li> <li>Davi Mendon\u00e7a</li> </ul>"},{"location":"ritos/sprints/sprint6/review6/#pauta","title":"Pauta:","text":"<p>Apresenta\u00e7\u00e3o das US do MVP; Atualiza\u00e7\u00e3o do documento de custos; Atualiza\u00e7\u00e3o do andamento do roadmap.</p>"},{"location":"ritos/sprints/sprint6/review6/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 08/09/24 Sara"},{"location":"ritos/sprints/sprint7/pareamentos7/","title":"Pareamentos","text":"<p>Na Sprint 7, as atividades foram separadas de forma a corrigir as US do MVP para entrega da Release N. Al\u00e9m disso, foi puxada a US21 do backlog do produto.</p> Pareamento US Descri\u00e7\u00e3o Jos\u00e9 Eduardo, Davi Nobre e Sara US21 Gerar relat\u00f3rio de movimenta\u00e7\u00f5es financeiras Diogo e Jo\u00e3o Victor US17 Cadastrar perfis Diogo e Jo\u00e3o Victor US18 Atribuir perfis Milena e Guilherme ENH-US02 Evolu\u00e7\u00e3o adaptativa da US02 Milena e Guilherme ENH-US05 Evolu\u00e7\u00e3o corretiva da US05"},{"location":"ritos/sprints/sprint7/pareamentos7/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 08/09/24 Sara Campos"},{"location":"ritos/sprints/sprint7/planning7/","title":"Sprint 7","text":""},{"location":"ritos/sprints/sprint7/planning7/#planning","title":"Planning","text":"<p>Data: 26/08/24</p>"},{"location":"ritos/sprints/sprint7/planning7/#objetivos-da-sprint-planning","title":"Objetivos da Sprint Planning","text":"<p>Para a Sprint 7, foram selecionadas hist\u00f3rias de usu\u00e1rio do Backlog do Produto para o Sprint Backlog e divididas entre os integrantes do time. Foram distribu\u00eddas hist\u00f3rias de usu\u00e1rio conforme os pareamentos definidos. Al\u00e9m disso, nessa sprint foram iniciadas evolu\u00e7\u00f5es adaptativa e corretiva. Foi identificado que a US17 estava com crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o incompletos, e a US18, que havia sido colocada na coluna Icebox do Zenhub, foi repriorizada e puxada para o sprint backlog.</p>"},{"location":"ritos/sprints/sprint7/planning7/#estrutura-da-sprint-planning","title":"Estrutura da Sprint Planning","text":"<p>As hist\u00f3rias de usu\u00e1rio definidas pro sprint backlog foram:</p> <ul> <li>US21 - Gerar relat\u00f3rio de movimenta\u00e7\u00f5es financeiras</li> <li>US17 - Cadastrar perfis</li> <li>US18 - Atribuir perfis aos usu\u00e1rios</li> <li>ENH-US02 - Evolu\u00e7\u00e3o adaptativa da US02</li> <li>ENH-US05 - Evolu\u00e7\u00e3o corretiva da US05</li> </ul>"},{"location":"ritos/sprints/sprint7/planning7/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 08/09/24 Sara Campos"},{"location":"ritos/sprints/sprint7/retrospectiva/","title":"Retrospectiva 30/08","text":""},{"location":"ritos/sprints/sprint7/retrospectiva/#pontos-positivos-e-negativos","title":"Pontos positivos e negativos","text":"<p>Coisas boas: entrega do MVP, apoio dos EPS, boa cobertura de testes e a chegada da reta final.</p> <p>Coisas ruins: cansa\u00e7o, dificuldade com CSS e problemas com husky.</p>"},{"location":"ritos/sprints/sprint7/retrospectiva/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 08/09/24 Sara Campos"},{"location":"ritos/sprints/sprint7/review7/","title":"Review","text":""},{"location":"ritos/sprints/sprint7/review7/#review","title":"Review","text":"<p>Data: 02/09/24 Facilitador: Sara</p>"},{"location":"ritos/sprints/sprint7/review7/#participantes","title":"Participantes:","text":"<ul> <li>Alvaro Henrique de Sousa Gouveaa</li> <li>Anna Clara Cardoso Evangelista</li> <li>Davi Dos Santos Brito</li> <li>Davi Mesquita</li> <li>Diogo Rodrigues Barboza</li> <li>Guilherme Storch De Oliveira</li> <li>Ingrid da Silva Carvalho</li> <li>Jo\u00e3o Victor Carvalho Nobre</li> <li>Jose Eduardo Vieira Do Prado</li> <li>Milena Fernandes Rocha</li> <li>Sara Paula Lima Campos</li> <li>Matheus Amaral</li> <li>Davi Mendon\u00e7a</li> </ul>"},{"location":"ritos/sprints/sprint7/review7/#pauta","title":"Pauta:","text":"<p>Apresenta\u00e7\u00e3o das atividades em andamento e alinhamento com os POs; Conversa sobre os pr\u00f3ximos passos ate a release N; Apresenta\u00e7\u00e3o do agile evm.</p>"},{"location":"ritos/sprints/sprint7/review7/#observacoes","title":"Observa\u00e7\u00f5es","text":"<p>Foi apontado que \u00e9 necess\u00e1rio rever a US de login de valida\u00e7\u00e3o do email, Matheus j\u00e1 aceitou por\u00e9m apenas com o v\u00eddeo. US20 - Prot\u00f3tipo e crit\u00e9rio estavam um pouco confuso , campos de aceita\u00e7\u00e3o campo de data na listagem dd/mm/yyy e drop down na hora da edi\u00e7\u00e3o de \u201ctipo documento\u201d US23 - observa\u00e7\u00e3o na us de concilia\u00e7\u00e3o de movimenta\u00e7\u00f5es Colocar um bot\u00e3o para o admin ver o perfil US03 - css olhar para campos uf de todas as telas principalmente de fornecedores resolver \u00f3rg\u00e3o e lota\u00e7\u00e3o US34 - email US21 e requisitos, validar csv e pdf- selecionar os campos (filtros) que ele quer, colocar bras\u00e3o do sindicato</p>"},{"location":"ritos/sprints/sprint7/review7/#decisoes","title":"Decis\u00f5es","text":"<p>Foram seguidas as corre\u00e7\u00f5es pedidas e feito o prot\u00f3tipo da US21 que ainda n\u00e3o havia sido validado. Al\u00e9m disso, a US22 foi despriorizada num acordo entre o time e os P.Os, a fim de priorizar a entrega de qualidade das US que j\u00e1 estavam encaminhadas.</p>"},{"location":"ritos/sprints/sprint7/review7/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 08/09/24 Sara"},{"location":"ritos/sprints/sprint8/planning8/","title":"Sprint 7","text":""},{"location":"ritos/sprints/sprint8/planning8/#planning","title":"Planning","text":"<p>Data: 02/09/24</p>"},{"location":"ritos/sprints/sprint8/planning8/#objetivos-da-sprint-planning","title":"Objetivos da Sprint Planning","text":"<p>Para a Sprint 8, as US apenas foram contiuadas pelos seus respons\u00e1veis definidos nos pareamentos, com foco em finalizar uma entrega de qualidade para a Release N.</p>"},{"location":"ritos/sprints/sprint8/planning8/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 08/09/24 Sara Campos"},{"location":"ritos/sprints/sprint8/retrospectiva/","title":"Retrospectiva da Release Final","text":""},{"location":"ritos/sprints/sprint8/retrospectiva/#pontos-positivos-e-negativos","title":"Pontos positivos e negativos","text":"<p>Coisas boas: entregas finalizadas, apoio dos EPS, trabalho dos MDS, evolu\u00e7\u00e3o pessoal, pareamentos presenciais e reconhecimento do professor.</p> <p>Coisas ruins: cansa\u00e7o, bugs, tempo curto para apresentar a quantidade de coisas que foram feitas.</p>"},{"location":"ritos/sprints/sprint8/retrospectiva/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Altera\u00e7\u00e3o Data Autor Cria\u00e7\u00e3o do documento 08/09/24 Sara Campos"},{"location":"ritos/template/planning/","title":"Template Sprint Planning","text":""},{"location":"ritos/template/planning/#planejamento-sprint-x","title":"Planejamento Sprint X","text":""},{"location":"ritos/template/planning/#objetivos-da-sprint","title":"Objetivos da sprint","text":"<ul> <li>Objetivos da sprint</li> </ul>"},{"location":"ritos/template/planning/#tamanho-da-sprint","title":"Tamanho da Sprint","text":"<ul> <li>In\u00edcio: -/-/2024</li> <li>T\u00e9rmino: -/-/2024</li> <li>Dura\u00e7\u00e3o: - dias</li> </ul>"},{"location":"ritos/template/planning/#pareamentos","title":"Pareamentos","text":"<ul> <li>Documentar como foram escolhidos os pareamentos da sprint</li> <li>Duplas escolhidas</li> </ul>"},{"location":"ritos/template/planning/#sprint-backlog","title":"Sprint Backlog","text":"<ul> <li>Tabela de issues escolhidas para a semana, pontua\u00e7\u00e3o e responsaveis</li> </ul> Issue Pontos Respons\u00e1veis Nome da issue - Nome da issue - Nome da issue - Nome da issue -"},{"location":"ritos/template/retrospec/","title":"Template Retrospectiva de Sprint","text":""},{"location":"ritos/template/retrospec/#analise-da-sprint","title":"An\u00e1lise da sprint","text":"<ul> <li>Fazer uma breve an\u00e1lise sobre os resultados obtidos ao fim da sprint</li> </ul>"},{"location":"ritos/template/retrospec/#pontos-positivos-e-negativos","title":"Pontos Positivos e Negativos","text":""},{"location":"ritos/template/review/","title":"Template Sprint Review","text":""},{"location":"ritos/template/review/#resultados-obtidos-na-sprint","title":"Resultados obtidos na sprint","text":"<p>Resultados obtidos na sprint.</p>"},{"location":"ritos/template/review/#reports","title":"Reports","text":""},{"location":"ritos/template/review/#tarefas-realizadas","title":"Tarefas Realizadas","text":"<p>Quadro que mostra quais tarefas planejadas foram conclui\u0301das.</p> Tarefa Pontuac\u0327a\u0303o Conclui\u0301da Tarefa concui\u0301da -- Tarefa na\u0303o conclui\u0301da -- <p></p>"},{"location":"ritos/template/review/#burndown","title":"Burndown","text":"<ul> <li>Gra\u0301fico de Burndown da sprint(imagem)</li> </ul>"},{"location":"ritos/template/review/#velocity","title":"Velocity","text":"<ul> <li>Gra\u0301fico de Velocity da sprint(imagem)</li> </ul>"},{"location":"ritos/template/review/#conhecimento-dos-membros","title":"Conhecimento dos membros","text":"<ul> <li>Tabela de conhecimento da sprint(imagem).</li> </ul>"}]}